\documentclass[../analisi-matematica.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Sèries}
\section{Sèries numèriques}
    \subsection{Convergència d'una sèrie numèrica}
    \begin{definition}[Sèrie numèrica]
        \labelname{sèrie numèrica}\label{def:serie-numerica}
        Sigui~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de nombres reals.
        Aleshores direm que
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=a_{1}+a_{2}+a_{3}+\cdots
        \]
        és una sèrie numèrica o la sèrie de~\((a_{n})\).
    \end{definition}
    \begin{definition}[Sèrie convergent]
        \labelname{sèrie convergent}\label{def:serie-convergent}
        \labelname{sèrie divergent}\label{def:serie-divergent}
        Siguin~\(\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\) una sèrie numèrica i
        \[
            S_{N}=\sum_{n=1}^{N}a_{n}
        \]
        una successió tals que
        \[
            \lim_{n\to\infty}S_{n}=L
        \]
        on~\(L\) és un nombre real.
        Aleshores direm que la sèrie~\(\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\) és una sèrie convergent amb valor~\(L\).

        Si~\(L\) no és un nombre real direm que la sèrie~\(\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\) és una sèrie divergent.
    \end{definition}
    \begin{example}[Sèries geomètriques]
        \labelname{}\label{ex:series-geometriques}
        Sigui~\(r\neq0\) un nombre real.
        Volem estudiar la convergència de la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:series-geometriques:eq1}
            \sum_{n=0}^{\infty}r^{n}.
        \end{equation}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Observem que si~\(r=1\), per la definició de \myref{def:limit}, el límit
        \[
            \lim_{N\to\infty}\sum_{n=0}^{N}1^{n}=N
        \]
        és divergent, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}1^{n}
        \]
        és divergent.

        Estudiem ara el cas~\(r\neq1\).
        Tenim que~\(\sum_{n=0}^{N}r^{n}=r^{0}+r^{1}+r^{2}+\cdots+r^{N}\), i per tant
        \begin{align*}
            (1-r)\sum_{n=0}^{N}r^{n}&=(1-r)(r^{0}+r^{1}+r^{2}+\cdots+r^{N})\\
            &=r^{0}+r^{1}+r^{2}+\dots+r^{N}-(r^{1}+r^{2}+r^{3}+\dots+r^{N+1})\\
            &=1-r^{N+1}\\
        \end{align*}
        i trobem
        \begin{equation*}
            \sum_{n=0}^{N}r^{n}=\frac{1-r^{N+1}}{1-r}.
        \end{equation*}
        Per tant tenim
        \[\lim_{N\to\infty}\sum_{n=0}^{N}r^{n}=
        \begin{cases}
            \displaystyle \frac{1}{1-r} & \text{si }-1<r<1 \\
            +\infty & \text{si }r\geq1 \\
            \text{no existeix} & \text{si }r\leq-1
        \end{cases}\]
        i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que \eqref{ex:series-geometriques:eq1} és convergent si i només si~\(r\) pertany a l'interval~\((-1,1)\), i si~\(r\) pertany a l'interval~\((-1,1)\) aleshores es compleix
        \begin{equation*}
            \sum_{n=0}^{\infty}r^{n}=\frac{1}{1-r}.\qedhere
        \end{equation*}
    \end{solution}
    \begin{theorem}[Condició de Cauchy]
        \labelname{condició de Cauchy}\label{thm:Condicio-de-Cauchy-per-series-numeriques}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie numèrica.
        Aleshores~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent si i només si per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(N\) i~\(M\) naturals amb~\(N\),\(M\geq n_{0}\) i~\(N\leq M\) tenim
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}}<\varepsilon.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Suposem que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
        Per la definició de \myref{def:serie-convergent} això és que
        \[
            \lim_{N\to\infty}\sum_{n=1}^{N}{a_{n}}=L
        \]
        on~\(L\) és un nombre real.

        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que per a tot~\(\delta_{1}>0\) real existeix un~\(N\) tal que
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{N-1}{a_{n}}-L}<\delta_{1}
        \]
        i de nou per la definició de \myref{def:limit} tenim que per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un~\(\delta_{2}>0\) real tal que~\(\delta_{1}-\delta_{2}<\varepsilon\) i que existeix un~\(M\) natural satisfent
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{M}a_{n}-L}<\delta_{2}.
        \]
        Per tant trobem
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{N-1}a_{n}-L}-\abs{\sum_{n=1}^{M}a_{n}-L}<\delta_{1}-\delta_{2}
        \]
        i per la desigualtat triangular %TODO %REF
        tenim que
        \begin{align*}
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}}&=\abs{\sum_{n=1}^{N-1}a_{n}-\sum_{n=1}^{M}a_{n}}\\
            &=\abs{\sum_{n=1}^{N-1}a_{n}-L-\sum_{n=1}^{M}a_{n}+L}\\
            &\leq\abs{\sum_{n=1}^{N-1}a_{n}-L}-\abs{\sum_{n=1}^{M}a_{n}-L}\\
            &<\delta_{1}-\delta_{2}<\varepsilon.\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        \label{cor:condicio-de-Cauchy}\label{cor:terme-general-tendeix-a-zero-en-una-serie-convergent}
        Sigui~\(\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent.
        Aleshores
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=0.
        \]
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        Per la \myref{thm:Condicio-de-Cauchy-per-series-numeriques} tenim que per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(N\) i~\(M\) naturals amb~\(N\),\(M\geq n_{0}\) tenim
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}}<\varepsilon.
        \]
        En particular, si triem~\(M=N+1\), tenim~\(\abs{a_{n}}<\varepsilon\) per a tot~\(n>n_{0}\), i per la definició de \myref{def:limit} veiem que~\(\lim_{n\to\infty}a_{n}=0\), com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{example}[Sèrie harmònica]
        \labelname{}\label{ex:serie-harmonica}
        Sigui~\(\alpha\) un nombre real.
        Volem estudiar la convergència de la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-harmonica:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{\alpha}}.
        \end{equation}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Observem que si~\(\alpha\leq0\) tenim que
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{1}{n^{\alpha}}=\infty
        \]
        i pel \corollari{} \myref{cor:condicio-de-Cauchy} tenim que la sèrie és divergent.

        Suposem que~\(0<\alpha\leq1\).
        Definim la successió
        \[
            S_{N}=\sum_{n=1}^{N}\frac{1}{n^{\alpha}}
        \]
        i tenim que
        \begin{align*}
            S_{2^{N}}&=1+\frac{1}{2^{\alpha}}+\frac{1}{3^{\alpha}}+\dots+\frac{1}{2^{N\alpha}}\\
            &\geq1+\frac{1}{2^{\alpha}}+\frac{2}{4^{\alpha}}+\dots+\frac{2^{N-1}}{2^{N\alpha}}\\
            &=1+\sum_{n=0}^{N-1}\frac{2^{n}}{2^{(n+1)\alpha}}=1+\frac{1}{2^{\alpha}}\sum_{n=0}^{N-1}2^{n(1-\alpha)}.
        \end{align*}
        Ara bé, tenim que~\(1-\alpha\geq0\), i per tant trobem
        \[
            \lim_{N\to\infty}1+\frac{1}{2^{\alpha}}\sum_{n=0}^{N-1}2^{n(1-\alpha)}=\infty,
        \]
        i tenim que~\(\lim_{N\to\infty}S_{2^{N}}=\infty\) i per la definició de \myref{def:serie-divergent} trobem que~\(\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{\alpha}}\) és divergent.

        Veiem ara el cas~\(\alpha>1\).
        Definim de nou la successió
        \[
            S_{N}=\sum_{n=1}^{N}\frac{1}{n^{\alpha}}.
        \]
        Tenim que
        \begin{align*}
            S_{2^{N}}&=1+\frac{1}{2^{\alpha}}+\frac{1}{3^{\alpha}}+\dots+\frac{1}{2^{N\alpha}}\\
            &\leq1+\frac{1}{2^{\alpha}}+\frac{2}{4^{\alpha}}+\dots+\frac{2^{N-1}}{2^{N\alpha}}\\
            &=\frac{1}{2^{N\alpha}}+\sum_{n=0}^{N-1}\frac{2^{n}}{2^{n\alpha}}\\
            &=\frac{1}{2^{N\alpha}}+\sum_{n=0}^{N-1}2^{(1-\alpha)n}\\
            &=\frac{1}{2^{N\alpha}}+\frac{1-2^{(1-\alpha)N}}{1-2^{1-\alpha}}\tag{\myref{ex:series-geometriques}}
        \end{align*}
        i tenim que
        \[
            \lim_{N\to\infty}\frac{1}{2^{N\alpha}}+\frac{1-2^{(1-\alpha)N}}{1-2^{1-\alpha}}=\frac{1}{1-2^{1-\alpha}}.
        \]
        Per tant tenim que la successió~\((S_{N})\) està fitada, i degut a que~\(S_{N+1}=S_{N}+\frac{1}{(N+1)^{\alpha}}\) tenim que és creixen i pel \myref{thm:Weierstrass-maxims-i-minims-multiples-variables} tenim que és convergent.
        Per tant per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que la sèrie \eqref{ex:serie-harmonica:eq1} és convergent.

        Per tant tenim que la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{\alpha}}
        \]
        és convergent si i només si~\(\alpha>1\).
    \end{solution}
    \subsection{Sèries de termes positius}
    \begin{definition}[Sèrie de termes positius]
        \labelname{sèrie de termes positius}\label{def:serie-de-termes-positius}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie numèrica tal que~\(a_{n}>0\) per a tot~\(n\) natural.
        Aleshores direm que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és una sèrie de termes positius.
    \end{definition}
    \begin{notation}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius.
        Aleshores escriurem~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}<\infty\) si~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}=\infty\) si~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent
    \end{notation}
    \begin{lemma}
        \label{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius,~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) una sèrie de termes positius convergent,~\(K\) un nombre real i~\(n_{0}\) un natural tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà~\(a_{n}\leq Kb_{n}\).
        Aleshores tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Tenim que
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{N}a_{n}&=\sum_{n=0}^{n_{0}-1}a_{n}+\sum_{n=n_{0}}^{N}a_{n}\\
            &\leq\sum_{n=0}^{n_{0}-1}a_{n}+K\sum_{n=n_{0}}^{N}b_{n}
        \end{align*}
        i per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que la sèrie~\(K\sum_{n=n_{0}}^{N}b_{n}\) és convergent i, de nou per la definició de \myref{def:serie-convergent}, tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent, com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Criteri de comparació]
        \labelname{criteri de comparació de sèries de termes positius}\label{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) dues sèries de termes positius i
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}=L
        \]
        tals que
        \begin{enumerate}
            \item\label{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum1}~\(L\neq0\) i~\(L\neq\infty\).
            Aleshores~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent si i només si~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
            \item\label{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum2}~\(L=0\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
            Aleshores~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
            \item\label{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum3}~\(L=\infty\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
            Aleshores~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Comencem veient el punt \eqref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum1}.
        Suposem que~\(L\neq0\) ó~\(L\neq\infty\).
        Observem que~\(L>0\).
        Per tant prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L-\varepsilon>0\).
        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\frac{a_{n}}{b_{n}}-L}<\varepsilon.
        \]
        Per tant tenim que per a tot~\(n>n_{0}\)
        \[
            l-\varepsilon<\frac{a_{n}}{b_{n}}<l+\varepsilon.
        \]

        Suposem que~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
        Aleshores tenim
        \[
            b_{n}(l-\varepsilon)<a_{n}<b_{n}(l+\varepsilon),
        \]
        i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Suposem ara que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
        Aleshores tenim
        \[
            \frac{a_{n}}{L-\varepsilon}<b_{n}<\frac{a_{n}}{L+\varepsilon},
        \]
        i pe lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum2}.
        Suposem doncs que~\(L=0\) i que~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un natural~\(n_{0}\) tal que
        \[
            \abs{\frac{a_{n}}{b_{n}}}<\varepsilon,
        \]
        i això és equivalent a
        \[
            a_{n}<\varepsilon b_{n}
        \]
        i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum3}.
        Suposem doncs que~\(L=\infty\) i que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
        Tenim que
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{b_{n}}{a_{n}}=0,
        \] %REF
        i per tant pel punt \eqref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius:enum2} tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és convergent.
    \end{proof}
    \begin{example}
        Considerem la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{3}3^{-n}.
        \]
        Volem estudiar si aquesta sèrie és convergent o divergent.
    \end{example}
    \begin{solution}
        Definim
        \[
            a_{n}=\left(1+\frac{1}{n}\right)^{3}3^{-n}\quad\text{i}\quad b_{n}=\frac{1}{3^{n}}
        \]
        Observem que per a tot~\(n\) natural tenim~\(a_{n}>0\) i~\(b_{n}>0\), i per la definició de \myref{def:serie-de-termes-positius} tenim que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}\) són sèries de termes positius.

        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}&=\lim_{n\to\infty}\frac{\left(1+\frac{1}{n}\right)^{3}3^{-n}}{3^{-n}}\\
            &=\lim_{n\to\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{3}=1.
        \end{align*}

        Ara bé, per l'exercici \myref{ex:series-geometriques} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{3^{n}}\) és convergent, ja que~\(-1<\frac{1}{3}<1\), i pel \myref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
    \end{solution}
    \subsection{Criteris de convergència}
    \begin{proposition}[Criteri de l'arrel]
        \labelname{criteri de l'arrel}\label{prop:criteri-de-larrel}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius i
        \[
            \lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{a_{n}}=L
        \]
        tal que
        \begin{enumerate}
            \item\label{prop:criteri-de-larrel:enum1}~\(L<1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
            \item\label{prop:criteri-de-larrel:enum2}~\(L>1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comencem veient el punt \eqref{prop:criteri-de-larrel:enum1}.
         Suposem doncs que~\(L<1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L+\varepsilon<1\).
        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\sqrt[n]{a_{n}}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            \sqrt[n]{a_{n}}<L+\varepsilon,
        \]
        i per tant
        \[
            a_{n}<\left(L+\varepsilon\right)^{n}.
        \]
        Ara bé, tenim que~\(L+\varepsilon<1\), per tant per l'exercici \myref{ex:series-geometriques} tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}(L+\varepsilon)^{n}\) és convergent, i per tant pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{prop:criteri-de-larrel:enum2}.
        Suposem doncs que~\(L>1\).
        Prenem~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L-\varepsilon>1\).
        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\sqrt[n]{a_{n}}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant
        \[
            L-\varepsilon<\sqrt[n]{a_{n}}.
        \]
        Ara bé, tenim que~\(L-\varepsilon>1\), per tant per l'exercici \myref{ex:series-geometriques} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}(L-\varepsilon)^{n}\) és divergent, i per tant pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
    \end{proof}
    \begin{example}
        Siguin~\(\alpha\geq0\) i~\(\beta\geq0\) dos reals.
        Considerem la sèrie numèrica
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}n^{\beta}\alpha^{n}.
        \]
        Volem estudiar la convergència d'aquesta sèrie en funció dels valors de~\(\alpha\) i~\(\beta\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        Definim
        \[
            a_{n}=n^{\beta}\alpha^{n}.
        \]
        Observem primer que~\(a_{n}>0\) per a tot~\(n\) natural.
        Per tant per la definició de \myref{def:serie-de-termes-positius} tenim que~\(\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\) és una sèrie de termes positius.
        Veiem també que si~\(\alpha=1\) tenim
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}n^{\beta},
        \]
        i com que~\(\beta\geq0\) la sèrie és divergent.

        Considerem el límit
        \begin{align*}
        \lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{a_{n}}&=\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{n^{\beta}\alpha^{n}}\\
        &=\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{n^{\beta}}\sqrt[n]{\alpha^{n}}\\
        &=\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{n}^{\beta}\alpha=\alpha.
        \end{align*}
        Per tant, pel \myref{prop:criteri-de-larrel} tenim que la sèrie és convergent quan~\(\alpha>1\) i divergent quan~\(\alpha\leq1\).

    \end{solution}
    \begin{proposition}[Criteri del quocient]
        \labelname{criteri del quocient}\label{prop:criteri-del-quocient}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius i
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=L
        \]
        tal que
        \begin{enumerate}
            \item\label{prop:criteri-del-quocient:enum1}~\(L<1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
            \item\label{prop:criteri-del-quocient:enum2}~\(L>1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comencem veient el punt \eqref{prop:criteri-del-quocient:enum1}.
        Suposem doncs que~\(L<1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L+\varepsilon<1\).
        Aleshores per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\frac{a_{n+1}}{a_{n}}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            \frac{a_{n+1}}{a_{n}}<L+\varepsilon,
        \]
        i per tant
        \[
            a_{n+1}<(L+\varepsilon)a_{n}
        \]
        i trobem
        \begin{align*}
            a_{n+1}&<(L+\varepsilon)a_{n}\\
            &<(L+\varepsilon)^{2}a_{n-1}\\
            &\quad\vdots\\
            &<(L+\varepsilon)^{n-n_{0}+1}a_{n_{0}}.
        \end{align*}
        Ara bé, com que~\(L+\varepsilon<1\) tenim per l'exemple \myref{ex:series-geometriques} que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}(L+\varepsilon)^{n}\) és convergent, i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{prop:criteri-del-quocient:enum2}.
        Suposem doncs que~\(L>1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L-\varepsilon>1\).
        Aleshores per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\frac{a_{n+1}}{a_{n}}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            L-\varepsilon<\frac{a_{n+1}}{a_{n}}
        \]
        i per tant
        \[
            (L-\varepsilon)a_{n}<a_{n+1}
        \]
        i trobem
        \begin{align*}
            a_{n+1}&>(L-\varepsilon)a_{n}\\
            &>(L-\varepsilon)^{2}a_{n-1}\\
            &\quad\vdots\\
            &>(L-\varepsilon)^{n-n_{0}+1}a_{n_{0}}.
        \end{align*}
        Ara bé, com que~\(L-\varepsilon>1\) tenim que
        \[
            \lim_{n\to\infty}(L-\varepsilon)^{n}=\infty,
        \]
        i per tant trobem
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=\infty
        \]
        i tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent, com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{lemma}
        \label{lema:criteri-de-Raabe}
        Siguin~\(x\) i~\(\alpha\) dos nombres reals no negatius.
        Aleshores
        \[
            1-\frac{\alpha}{x}\leq\left(1-\frac{1}{x+1}\right)^{\alpha}.
        \]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
    :(
%            Tenim que
%            \[\left(1-\frac{1}{x+1}\right)^{\alpha}=\left(\frac{x}{x+1}\right)^{\alpha}\]
%            i trobem %REF
%            \[\left(\frac{x}{x+1}\right)^{\alpha}=\alpha\log\left(\frac{x}{x+1}\right),\]
%            d'on veiem que %REF
%            \[\alpha\log\left(\frac{x}{x+1}\right)=\log\left(x^{\alpha}\right)-\alpha\log(x+1)\]
    \end{proof}
    \begin{proposition}[Criteri de Raabe]
        \labelname{criteri de Raabe}\label{prop:criteri-de-Raabe}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius i
        \[
            \lim_{n\to\infty}n\left(1-\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right)=L
        \]
        tal que
        \begin{enumerate}
        \item\label{prop:criteri-de-Raabe:enum1}~\(L>1\).
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
        \item\label{prop:criteri-de-Raabe:enum2}~\(L<1\).
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comencem veient el cas \eqref{prop:criteri-de-Raabe:enum1}.
        Suposem doncs que~\(L>1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L-\varepsilon>1\).
        Aleshores per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{n\left(1-\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right)-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            L-\varepsilon<n\left(1-\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right),
        \]
        i per tant
        \[
            a_{n+1}<a_{n}\left(1-\frac{L-\varepsilon}{n}\right).
        \]

        Aleshores, pel lema \myref{lema:criteri-de-Raabe} trobem que
        \[
            a_{n+1}<a_{n}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}
        \]
        i tenim
        \begin{equation}
            \label{prop:criteri-de-Raabe:eq1}
            a_{n+1}<a_{n}\left(\frac{n}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}.
        \end{equation}
        Podem aplicar la desigualtat \eqref{prop:criteri-de-Raabe:eq1} recursivament per obtenir
        \begin{align*}
            a_{n+1}&<a_{n}\left(\frac{n}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}\\
            &<a_{n-1}\left(\frac{n-1}{n}\frac{n}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}\\
            &\quad\vdots\\
            &<a_{n_{0}}\left(\frac{n_{0}}{n_{0}+1}\frac{n_{0}+1}{n_{0}+2}\dots\frac{n-1}{n}\frac{n}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}
        \end{align*}
        i per tant trobem
        \[
            a_{n+1}<a_{n_{0}}\left(\frac{n_{0}}{n+1}\right)^{L-\varepsilon},
        \]
        i com que~\(L-\varepsilon>1\) trobem per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica} que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{1}{n+1}\right)^{L-\varepsilon}
        \]
        és convergent, i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{prop:criteri-de-Raabe:enum2}.
        Suposem doncs que~\(L<1\).
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:quocient-Raabe}
        Sigui~\(\alpha>0\) un nombre real.
        Considerem la sèrie numèrica
        \begin{equation}
            \label{ex:quocient-Raabe:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\alpha^{n}n!}{n^{n}}.
        \end{equation}
        Volem estudiar la convergència d'aquesta sèrie en funció del valor de~\(\alpha\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}\frac{\frac{\alpha^{n+1}(n+1)!}{(n+1)^{n+1}}}{\frac{\alpha^{n}n!}{n^{n}}}&=\lim_{n\to\infty}\frac{\alpha^{n+1}(n+1)!n^{n}}{\alpha^{n}n!(n+1)^{n+1}} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\frac{\alpha(n+1)!n^{n}}{(n+1)!(n+1)^{n}} \\
            &=\alpha\lim_{n\to\infty}\left(\frac{n}{n+1}\right)^{n}=\frac{\alpha}{\e} %REF
        \end{align*}
        Per tant, si~\(\alpha>\e\) tenim que~\(\frac{\alpha}{\e}>1\), i pel \myref{prop:criteri-del-quocient} trobem que la sèrie és divergent.
        Si~\(\alpha<\e\) aleshores~\(\frac{\alpha}{\e}<1\) i pel \myref{prop:criteri-del-quocient} trobem que la sèrie és convergent.

        Estudiem el cas~\(\alpha=\e\).
        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}n\left(1-\frac{\frac{\e^{n+1}(n+1)!}{(n+1)^{n+1}}}{\frac{\e^{n}n!}{n^{n}}}\right)&=\lim_{n\to\infty}n\left(1-\frac{\e^{n+1}(n+1)!n^{n}}{e^{n}n!(n+1)^{n+1}}\right) \\
            &=\lim_{n\to\infty}n\left(1-\e\frac{(n+1)!n^{n}}{(n+1)!(n+1)^{n}}\right) \\
            &=\lim_{n\to\infty}n\left(1-\e\left(\frac{n}{n+1}\right)^{n}\right) \\
            &=\lim_{n\to\infty}n(1-e^{2})=-\infty %REF
        \end{align*}
        i pel \myref{prop:criteri-de-Raabe} trobem que la sèrie \eqref{ex:quocient-Raabe:eq1} és divergent quan~\(\alpha=e\).

        Per tant la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\alpha^{n}n!}{n^{n}}
        \]
        és convergent si i només si~\(\alpha<\e\).
    \end{solution}
    \begin{proposition}[Criteri de condensació]
        \labelname{criteri de condensació}\label{prop:criteri-de-condensacio}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius amb~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) decreixent.
        Aleshores~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent si i només si la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}2^{n}a_{2^{n}}\) és convergent.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comencem veient que la condició és suficient (\(\implica\)).
        Suposem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent i definim
        \[
            S_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}\quad\text{i}\quad T_{N}=\sum_{n=0}^{N}2^{n}a_{2^{n}}.
        \]
        Per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que existeix un real~\(C\) tal que per a tot~\(N\) natural
        \begin{equation}
            \label{prop:criteri-de-condensacio:eq1}
            S_{N}\leq\frac{C}{2}
        \end{equation}
        Aleshores tenim que la successió~\(T_{N}\) és creixent, ja que~\((2^{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és una successió de termes positius creixent i~\((a_{n})\) és, per hipòtesi, una successió de termes positius.
        %REF

        Veiem ara que~\(T(N)\) està fitada.
        Tenim que
        \begin{align*}
            T_{N}&=2a_{2}+4x_{4}+8x_{6}+\dots+2^{N}a_{2^{N}} \\
            &=2(a_{2}+2a_{4}+4a_{6}+\dots+2^{N-1}a_{2^{N}}) \\
            &\leq2\left(a_{2}+(a_{3}+a_{4})+(a_{5}+a_{6}+a_{7}+a_{8})+\dots+(a_{2^{N-1}}+\dots+a_{2^{N}})\right) \\
            &=2S_{2^{N}}\leq C \tag{\ref{prop:criteri-de-condensacio:eq1}}
        \end{align*}
        i per tant la successió~\(T_{N}\) és creixent i està fitada, i per tant és convergent, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}2^{n}a_{2^{n}}
        \]
        és convergent.

        Veiem ara que la condició és necessària (\(\implicatper\)).
        Suposem doncs que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}2^{n}a_{2^{n}}
        \]
        és convergent.
        Definim
        \[
            S_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}\quad\text{i}\quad T_{N}=\sum_{n=0}^{N}2^{n}a_{2^{n}},
        \]
        i com que, per hipòtesi, la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}2^{n}a_{2^{n}}\) és convergent tenim que existeix un real~\(C\) tal que per a tot~\(N\) es satisfà
        \begin{equation}
            \label{prop:criteri-de-condensacio:eq2}
            T(N)\leq C
        \end{equation}
        Aleshores, com que per hipòtesi la successió~\(a_{n}\) és decreixent, tenim que
        \begin{align*}
            S_{N}&=a_{1}+(a_{2}+a_{3}+)+(a_{4}+\dots+a_{7})+\dots+a_{N} \\
            &\leq a_{1}+2x_{2}+8a_{8}+\dots+2^{N}a_{N} \\
            &=a_{1}+T(N)\leq a_{1}+C.\tag{\ref{prop:criteri-de-condensacio:eq2}}
        \end{align*}
        Per tant tenim que la successió~\((S_{N})\) és acotada, i com que per hipòtesi la successió~\((a_{n})\) és una successió de termes positius trobem que la sèrie~\(S_{N}\) és creixent, i per tant convergent, %REF
        i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}
        \]
        és convergent, com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{proposition}[Criteri logarítmic]
        \labelname{criteri logarítmic}\label{prop:criteri-logaritmic}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius i
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)}{\log(n)}=L
        \]
        tal que
        \begin{enumerate}
            \item\label{prop:criteri-logaritmic:enum1}~\(L>1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
            \item\label{prop:criteri-logaritmic:enum2}~\(L<1\).
            Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comencem veient el punt \eqref{prop:criteri-logaritmic:enum2}.
        Suposem doncs que~\(L>1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L-\varepsilon>1\).
        Aleshores per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\frac{\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)}{\log(n)}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            L-\varepsilon<\frac{\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)}{\log(n)},
        \]
        i per tant
        \[
            (L-\varepsilon)\log(n)<\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)
        \]
        o, equivalentment,
        \[
            \log\left(n^{L-\varepsilon}\right)<\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)
        \]
        i tenim que %REF
        \[
            n^{L-\varepsilon}<\frac{1}{a_{n}}.
        \]
        Per tant,
        \[
            a_{n}>\frac{1}{n^{L-\varepsilon}}
        \]
        Ara bé, com que per hipòtesi~\(L-\varepsilon>1\), per l'exercici \myref{ex:serie-harmonica} trobem que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n^{L-\varepsilon}}
        \]
        és convergent, i pel lemma \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.

        Veiem ara el punt \eqref{prop:criteri-logaritmic:enum1}.
        Suposem doncs que~\(L<1\).
        Prenem un~\(\varepsilon>0\) tal que~\(L+\varepsilon<1\).
        Per la definició de \myref{def:limit} tenim que existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \abs{\frac{\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)}{\log(n)}-L}<\varepsilon,
        \]
        i per tant trobem que
        \[
            \frac{\log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)}{\log(n)}<\varepsilon+L,
        \]
        o equivalentment,
        \[
            \log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)<(\varepsilon+L)\log(n)
        \]
        i tenim que
        \[
            \log\left(\frac{1}{a_{n}}\right)<\log\left(n^{\varepsilon+L}\right)
        \]
        i per tant
        \[
            \frac{1}{a_{n}}<n^{\varepsilon+L}
        \]
        i trobem
        \begin{equation}
            \label{prop:criteri-logaritmic:eq1}
            a_{n}>\frac{1}{n^{\varepsilon+L}}.
        \end{equation}

        Ara bé, com que per hipòtesi~\(L+\varepsilon<1\), per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica} que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n^{L+\varepsilon}}
        \]
        és divergent, i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} i \eqref{prop:criteri-logaritmic:eq1} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és divergent.
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:serie-de-la-inversa-de-alpha-elevat-a-un-logaritme}
        Sigui~\(\alpha\) un real.
        Volem estudiar per a quins valors de~\(\alpha>0\) la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-de-la-inversa-de-alpha-elevat-a-un-logaritme:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{\alpha^{\log(n)}}
        \end{equation}
        és convergent.
    \end{example}
    \begin{solution}
        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}\frac{\log\left(\alpha^{\log(n)}\right)}{\log(n)}&=\lim_{n\to\infty}\frac{\log(n)\log(\alpha)}{\log(n)} \\
            &=\log(\alpha)\lim_{n\to\infty}\frac{\log(n)}{\log(n)}=\log(\alpha).
        \end{align*}
        Per tant, pel \myref{prop:criteri-logaritmic} trobem que si~\(\alpha>\e\) la sèrie \eqref{ex:serie-de-la-inversa-de-alpha-elevat-a-un-logaritme:eq1} és convergent, i si~\(\alpha<\e\) la sèrie \eqref{ex:serie-de-la-inversa-de-alpha-elevat-a-un-logaritme:eq1} és convergent.
        Estudiem el cas~\(\alpha=\e\).
        Això és la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{\e^{\log(n)}}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n},
        \]
        i per l'exercici \myref{ex:serie-harmonica} trobem que és divergent.

        Per tant, la sèrie \eqref{ex:serie-de-la-inversa-de-alpha-elevat-a-un-logaritme:eq1} és convergent quan~\(\alpha>\e\) i divergent quan~\(\alpha\leq\e\).
    \end{solution}
    \begin{comment}
        \begin{example} %TODO
            \label{ex:sèrie harmònica amb logarítme del factorial}
            Sigui~\(\alpha\) un real.
            Volem estudiar per a quins valors de~\(\alpha\) la sèrie
            \begin{equation}
                \label{ex:sèrie harmònica amb logarítme:eq1}
                \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\log(n!)}{n^{\alpha}}
            \end{equation}
            és convergent.
        \end{example}
        \begin{solution}
            Veiem primer que
            \[
                \lim_{n\to\infty}\frac{\log(n!)}{n\log(n)}=1.
            \]
            Tenim que %REF
            \begin{align*}
                \log(n!)&=\log(1)+\log(2)+\dots+\log(n) \\
                &\leq\log(n)+\log(n)+\dots+\log(n)=n\log(n),
            \end{align*}
            i que, amb~\(m\) un natural tal que~\(m\leq n\),
            \begin{align*}
                \log(n!)&=\log(1)+\log(2)+\dots+\log(n) \\
                &\geq\log(n-m)+\log(n-m+1)+\dots+\log(n)\geq(n-m)\log(n-m),
            \end{align*}
            i per tant tenim %REF
            \begin{equation}
                \label{ex:sèrie harmònica amb logarítme del factorial:eq1}
                \lim_{n\to\infty}\frac{\log(n!)}{n\log(n)}=1.
            \end{equation}

            Estudiem ara el límit
            \begin{align*}
                \lim_{n\to\infty}\frac{\log(n!)}{n^{\alpha}}\frac{n^{\alpha}}{n\log(n)}&=\lim_{n\to\infty}\frac{\log(n!)}{n\log(n)}\frac{n^{\alpha}}{n^{\alpha}} \\
                &=\lim_{n\to\infty}\frac{\log(n!)}{n\log(n)}=1.
                \tag{\ref{ex:sèrie harmònica amb logarítme del factorial:eq1}}
            \end{align*}
            i pel \myref{thm:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} tenim que la sèrie \eqref{ex:sèrie harmònica amb logarítme:eq1} és convergent si i només si la sèrie
            \[
                \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n\log(n)}{n^{\alpha}}
            \]
            és convergent.
            Observem que
            \[
                \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n\log(n)}{n^{\alpha}}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\log(n)}{n^{\alpha-1}}
            \]
            i considerem el límit
            \begin{align*}
                \lim_{n\to\infty}\frac{\log\left(\frac{n^{\alpha-1}}{\log(n)}\right)}{\log(n)}&=(\alpha-1)\lim_{n\to\infty}\frac{\log\left(\frac{n}{\log(n)}\right)}{\log(n)}\\
                &=
            \end{align*}
        \end{solution}
    \end{comment}
    \begin{lemma}[Criteri de la integral]
        \labelname{criteri de la integral}\label{lema:criteri-de-la-integral}
        Sigui~\(f\colon[1,\infty)\longrightarrow(0,\infty)\) una funció decreixent.
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=1}^{\infty}f(n)\) és convergent si i només si existeix un real~\(C>0\) tal que per a tot~\(N\) natural es satisfà~\(\int_{1}^{N}f(x)\diff x\leq C\).
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Comencem veient que la condició és suficient (\(\implica\)).
        Suposem doncs que la sèrie~\(\sum_{n=1}^{\infty}f(n)\) és convergent.
        Com que, per hipòtesi, la sèrie és de termes positius, per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que existeix un real~\(C\) tal que per a tot~\(N\) natural es satisfà
        \[
            \sum_{n=1}^{N}f(n)\leq C.
        \]
        Considerem la integral
        \[
            \int_{1}^{N}f(x)\diff x.
        \]
        Com que per hipòtesi la funció~\(f\) és decreixent trobem que
        \begin{align*}
            \int_{1}^{N}f(x)\diff x&\leq(2-1)f(1)+(3-2)f(2)+\dots+(N-(N-1))f(N-1)\\
            &=f(1)+1f(2)+\dots+1f(N-1)\\
            &=\sum_{n=1}^{N-1}f(n)\leq C,
        \end{align*}
        i hem acabat.

        Veiem ara que la condició és necessària (\(\implicatper\)).
        Suposem doncs que existeix un real~\(C>0\) tal que per a tot~\(N\) natural es satisfà
        \[
            \int_{1}^{N}f(x)\diff x\leq C.
        \]
        Tenim doncs que per a tot~\(N\) natural
        \begin{align*}
            C&\geq\int_{1}^{N}f(x)\diff x \\
            &\geq(1-0)f(1)+(2-1)f(2)+\dots+(N+1-N)f(N) \\
            &=f(1)+1f(2)+\dots+1f(N) \\
            &=\sum_{n=1}^{N}f(n),
        \end{align*}
        i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=1}^{\infty}f(n)\) és convergent.
    \end{proof}
    % EXEMPLE?
    \subsection{Sèries alternades}
    \begin{definition}[Sèrie alternada]
        \labelname{sèrie alternada}\label{def:serie-alternada}
        Sigui~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una sèrie de termes positius.
        Aleshores direm que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}a_{n}
        \]
        és la sèrie alternada de~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\).
    \end{definition}
    \begin{theorem}[Criteri de Leibniz]
        \labelname{criteri de Leibniz per sèries alternades}\label{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades}
        Siguin~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una sèrie de termes positius decreixent amb
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=0.
        \]
        Aleshores la sèrie alternada de~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és convergent.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Definim
        \begin{equation}
            \label{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades:eq1}
            S_{N}=\sum_{n=0}^{N}(-1)^{n}a_{n}
        \end{equation}
        i considerem les parcials
        \[
            S_{2N+1}=\sum_{n=0}^{2N+1}(-1)^{n}a_{n}\quad\text{i}\quad S_{2N}=\sum_{n=0}^{2N}(-1)^{n}a_{n}.
        \]

        Tenim que
        \[
            S_{2(N+1)+1}=S_{2N+1}-a_{2N+2}+a_{2N+3},
        \]
        i com que, per hipòtesi, la successió~\((a_{n})\) és decreixent trobem que
        \[
            S_{2(N+1)+1}\leq S_{2N+1},
        \]
        i per tant la successió~\((S_{2N+1})_{N\in\mathbb{N}}\) és decreixent.
        També tenim que
        \[
            S_{2(N+1)}=S_{2N}+a_{2N+1}-a_{2N+2},
        \]
        i de nou, com que la successió~\((a_{n})\) és decreixent trobem que
        \[
            S_{2(N+1)}\geq S_{2N},
        \]
        i per tant la successió~\((S_{2N})_{N\in\mathbb{N}}\) és creixent.

        Ara bé, com que per hipòtesi la successió~\((a_{n})\) és de termes positius tenim que
        \[
            S_{2N+1}-S_{2N}=a_{2N+1}\geq0,
        \]
        i per tant~\(S_{2N+1}<S_{2N}\).
        Així trobem que
        \begin{align*}
            a_{1}-a_{2}&=S_{2} \tag{\ref{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades:eq1}} \\
            &\leq S_{2N} \\
            &< S_{2N+1} \\
            &\leq S_{1}=a_{1},
        \end{align*}
        i tenim que
        \[
            \lim_{N\to\infty}\left(S_{2N+1}-S_{2N}\right)=\lim_{N\to\infty}a_{2N+1},
        \]
        i com que per hipòtesi
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=0
        \]
        tenim que
        \begin{equation}
            \label{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades:eq2}
            \lim_{N\to\infty}S_{2N+1}=\lim_{N\to\infty}S_{2N}.
        \end{equation}
        Per tant tenim que~\((S_{2N+1})\) és una successió superiorment acotada i creixent, i per tant convergent, i~\((S_{2N})\) és una successió inferiorment acotada i decreixent, i per tant convergent.
        També tenim per \eqref{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades:eq2} que tenen el mateix límit, i per tant la successió~\((S_{N})\) és convergent, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}a_{n}\) és convergent, com volíem veure.
        %REF
    \end{proof}
    \begin{example}[Sèrie harmònica alternada]
        \labelname{}\label{ex:serie-harmonica-alternada}
        Sigui~\(\alpha\) un real.
        Volem estudiar per a quins valors de~\(\alpha\) la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-harmonica-alternada:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n^{\alpha}}
        \end{equation}
        és convergent.
    \end{example}
    \begin{solution}
        Si~\(\alpha\leq0\) tenim que el límit
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{(-1)^{n}}{n^{\alpha}}
        \]
        és divergent, i pel \corollari{} \myref{cor:terme-general-tendeix-a-zero-en-una-serie-convergent} trobem que la sèrie és divergent.

        Estudiem ara el cas~\(\alpha>0\).
        Si denotem
        \[
            a_{n}=\frac{1}{n^{\alpha}}
        \]
        tenim que la successió~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és decreixent, i pel \myref{thm:criteri-de-Leibniz-per-series-alternades} trobem que la sèrie és convergent.

        Per tant tenim que si~\(\alpha>0\) la sèrie \eqref{ex:serie-harmonica-alternada:eq1} és convergent, i si~\(\alpha\leq0\) la sèrie és divergent.
    \end{solution}
    % Mirar si el Morelo té més teoria d'alternades. Encara que és normal que sigui curta.
    \subsection{Convergència absoluta d'una sèrie}
    \begin{definition}[Convergència absoluta]
        \labelname{convergència absoluta d'una sèrie}\label{def:convergencia-absoluta-duna-serie}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie numèrica tal que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}}
        \]
        sigui convergent.
        Aleshores direm que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és absolutament convergent.
    \end{definition}
    \begin{proposition}
        \label{prop:una-serie-absolutament-convergent-es-convergent}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie absolutament convergent.
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Com que, per hipòtesi, la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}}\) és convergent tenim per la \myref{thm:Condicio-de-Cauchy-per-series-numeriques} que per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(N\) i~\(M\) naturals amb~\(N,M\geq n_{0}\) i~\(N\leq M\) tenim
        \begin{equation}
            \label{prop:una-serie-absolutament-convegent-es-convergent:eq1}
            \abs{\sum_{n=N}^{N}\abs{a_{n}}}<\varepsilon.
        \end{equation}
        Ara bé, com que~\(\abs{a_{n}}\) és no negatiu per a tot~\(n\) natural trobem que
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{N}\abs{a_{n}}}=\sum_{n=N}^{N}\abs{a_{n}},
        \]
        i per la desigualtat triangular %REF
        tenim que
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}}\leq\sum_{n=N}^{M}\abs{a_{n}}
        \]
        i per \eqref{prop:una-serie-absolutament-convegent-es-convergent:eq1} trobem que per a tot~\(N\) i~\(M\) naturals amb~\(N,M\geq n_{0}\) i~\(N\leq M\) tenim
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}}<\varepsilon,
        \]
        i per la \myref{thm:Condicio-de-Cauchy-per-series-numeriques} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent.
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:serie-absolutament-convergent}
        Volem estudiar la convergència de la sèrie numèrica
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-absolutament-convergent:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin(n)}{n^{3}}.
        \end{equation}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Observem que no tots els termes de la sèrie \eqref{ex:serie-absolutament-convergent:eq1} són positius.
        Per tant no podem aplicar els criteris de convergència de sèries de termes positius.

        Estudiem la convergència absoluta de la sèrie.
        Per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie} això és estudiar la convergència de la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-absolutament-convergent:eq2}
            \sum_{n=1}^{\infty}\abs{\frac{\sin(n)}{n^{3}}},
        \end{equation}
        que podem reescriure com
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\abs{\sin(n)}}{n^{3}.}
        \]
        Observem que~\(\abs{\sin(n)}\leq1\).
        Per tant trobem que
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\abs{\frac{\sin(n)}{n^{3}}}\leq\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{3}}.
        \]
        Ara bé, tenim per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica} que la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{3}}
        \]
        és convergent, i pel lema \myref{lema:criteri-de-comparacio-de-series-de-termes-positius} trobem que la sèrie \eqref{ex:serie-absolutament-convergent:eq2} és convergent.

        Per tant, per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie} trobem que la sèrie \eqref{ex:serie-absolutament-convergent:eq1} és absolutament convergent, i per la proposició \myref{prop:una-serie-absolutament-convergent-es-convergent} trobem que la sèrie \eqref{ex:serie-absolutament-convergent:eq1} és convergent.
    \end{solution}
    \begin{example} % Buscar exemple amb més xixa?
        \label{ex:serie-convergent-pero-no-absolutament-convergent}
        Volem estudiar la convergència i la convergència absoluta de la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:serie-convergent-pero-no-absolutament-convergent:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}.
        \end{equation}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Tenim per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica-alternada} que la sèrie \eqref{ex:serie-convergent-pero-no-absolutament-convergent:eq1} és convergent, i per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica} trobem que la sèrie \eqref{ex:serie-convergent-pero-no-absolutament-convergent:eq1} no és absolutament convergent.
    \end{solution}
    \subsection{Sèries del producte de successions}
    \begin{lemma}[Fórmula de sumació parcial d'Abel]
        \labelname{fórmula de sumació parcial d'Abel}\label{lema:formula-de-sumacio-parcial-dAbel}
        Siguin~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) i~\((b_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) dues sèries numèriques i
        \[
            A_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}.
        \]
        Aleshores per a tot naturals~\(N\) i~\(M\) amb~\(N\leq M\) tenim que
        \[
            \sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}=A_{M}b_{M}-A_{N-1}b_{N}+\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1}).
        \]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Tenim que
        \begin{align*}
            \sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}&=\sum_{n=N}^{M}(A_{n}-A_{n-1})b_{n} \\
            &=\sum_{n=N}^{M}A_{n}b_{n}-\sum_{n=N}^{M}A_{n-1}b_{n} \\
            &=\sum_{n=N}^{M}A_{n}b_{n}-\sum_{n=N-1}^{M-1}A_{n}b_{n+1} \\
            &=A_{M}b_{M}-A_{N-1}b_{N}+\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}b_{n}-\sum_{n=N-1}^{M-1}A_{n}b_{n+1} \\
            &=A_{M}b_{M}-A_{N-1}b_{N}+\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1}).\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Teorema de Dirichlet]
        \labelname{Teorema de Dirichlet per sèries numèriques}\label{thm:Teorema-de-Dirichlet-per-series-numeriques}
        Siguin~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió numèrica tal que existeix un real~\(C\) tal que~\(\abs{\sum_{n=0}^{N}a_{n}}\leq C\) per a tot~\(N\) natural i~\((b_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió numèrica monòtona amb~\(\lim_{n\to\infty}b_{n}=0\).
        Aleshores la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}b_{n}
        \]
        és convergent.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Definim
        \[
            A_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}.
        \]
        Per la \myref{lema:formula-de-sumacio-parcial-dAbel} tenim que per a tot naturals~\(N\) i~\(M\) amb~\(N<M\)
        \[
            \sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}=A_{M}b_{M}-A_{N-1}b_{N}+\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1}),
        \]
        i per la desigualtat triangular %REF
        tenim que
        \begin{equation}
            \label{thm:Teorema-de-Dirichlet-per-series-numeriques:eq1}
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}}\leq\abs{A_{M}b_{M}}+\abs{A_{N-1}b_{N}}+\abs{\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})}.
        \end{equation}

        Ara bé, com que per hipòtesi tenim que
        \[
            \lim_{n\to\infty}b_{n}=0,
        \]
        per la definició de \myref{def:limit} trobem que per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(n>n_{0}\) tenim
        \[
            \abs{b_{n}}<\frac{\varepsilon}{4C}.
        \]
        Per tant, per a tot~\(N>n_{0}\) tenim que
        \begin{align*}
            \abs{A_{M}b_{M}}&=\abs{b_{M}}\abs{A_{M}} \\
            &\leq\abs{b_{M}}\abs{\sum_{n=0}^{M}a_{n}} \\ %REF
            &\leq\frac{\varepsilon}{4C}C=\frac{\varepsilon}{4},
        \end{align*}
        també tenim
        \begin{align*}
            \abs{A_{M-1}b_{M}}&=\abs{b_{M}}\abs{A_{M-1}} \\
            &\leq\abs{b_{M}}\abs{\sum_{n=0}^{M-1}a_{n}} \\ %REF
            &\leq\frac{\varepsilon}{4C}C=\frac{\varepsilon}{4},
        \end{align*}
        i
        \begin{align*}
            \abs{\sum_{n=N}^{M-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})}&\leq\sum_{n=N}^{M-1}\abs{A_{n}}\abs{b_{n}-b_{n-1}} \\
            &\leq\sum_{n=N}^{M-1}C\abs{b_{n}-b_{n-1}} \\
            &=C\sum_{n=N}^{M-1}\abs{b_{n}-b_{n-1}} \\
            &=C\abs{b_{N}-b_{M}} \\
            &\leq C(\abs{b_{N}}+\abs{b_{M}}) \\
            &\leq C\left(\frac{\varepsilon}{4C}+\frac{\varepsilon}{4C}\right)=\frac{2\varepsilon}{4}.
        \end{align*}
        Per \eqref{thm:Teorema-de-Dirichlet-per-series-numeriques:eq1} trobem
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{4}+\frac{\varepsilon}{4}+\frac{2\varepsilon}{4},
        \]
        i per tant tenim que per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot natural~\(N\) i~\(M\) amb~\(N,M\geq n_{0}\) i~\(N\leq M\) tenim
        \[
            \abs{\sum_{n=N}^{M}a_{n}b_{n}}\leq\varepsilon,
        \]
        i per la \myref{thm:Condicio-de-Cauchy-per-series-numeriques} tenim que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}b_{n}
        \]
        és convergent, com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{example}%Buscar un altre exemple. Conflicte amb \myref{ex:serie-absolutament-convergent} %Crec que al final no, però comprovar amb calma (Claudi del futur)
        \label{ex:Teorema-de-Dirichlet-per-series-numeriques}
        Volem estudiar la convergència de la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin(n)}{n}.
        \]
    \end{example}
    \begin{solution} % ULTRA REFS
        Tenim que
        \[
            \e^{n\iu}=\cos(n)+\iu\sin(n).
        \]
        Per tant tenim que per a tot~\(N\) natural
        \[
            \sum_{n=0}^{N}\e^{n\iu}=\sum_{n=0}^{N}\cos(n)+\iu\sum_{n=0}^{N}\sin(n).
        \]
        Aleshores
        \begin{align*}
            \abs{\sum_{n=0}^{N}\sin(n)}&\leq\abs{\sum_{n=0}^{N}\e^{n\iu}} \\
            &=\abs{\sum_{n=0}^{N}\left(\e^{\iu}\right)^{n}} \\
            &=\abs{\frac{1-\left(\e^{\iu}\right)^{N+1}}{1-\e^{\iu}}} \tag{\ref{ex:series-geometriques}}\\
            &\leq\abs{\frac{\e^{\iu}-\e^{\iu}\e^{N\iu}}{\e^{\iu}-1}} \\
            &=\abs{\e^{\iu}}\abs{\frac{1-\e^{N\iu}}{\e^{\iu}-1}} \\
            &\leq\abs{\frac{1+\e^{\iu}}{\e^{\iu}-1}} \\
            &\leq\frac{1+\abs{\e^{\iu}}}{\abs{\e^{\iu}-1}}<C \\
        \end{align*}
        per a cert~\(C\) real.
        També tenim que la successió~\((n^{-1})_{n\in\mathbb{N}}\) és monòtonament decreixent amb
        \[
            \lim_{n\to\infty}\frac{1}{n}=0,
        \]
        i pel \myref{thm:Teorema-de-Dirichlet-per-series-numeriques} trobem que la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin(n)}{n}
        \]
        és convergent.
    \end{solution} %REFS lol
    \begin{theorem}[Criteri d'Abel]
        \labelname{criteri d'Abel per sèries numèriques}\label{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent i~\((b_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió numèrica monòtona i convergent.
        Aleshores la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{N}a_{n}b_{n}
        \]
        és convergent.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Definim
        \[
            A_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}.
        \]
        Aleshores tenim que
        \begin{equation}
            \label{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq1}
            a_{n}=A_{n}-A_{n-1}
        \end{equation}
        i per tant
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{N}a_{n}b_{n}&=A_{0}b_{0}+\sum_{n=1}^{N}(A_{n}-A_{n-1})b_{n} \tag{\ref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq1}}\\
            &=A_{0}b_{0}+(A_{1}-A_{0})b_{1}+(A_{2}-A_{1})b_{2}+\dots+(A_{N}-A_{N-1})b_{N} \\
            &=A_{0}(b_{0}-b_{1})+A_{1}(b_{1}-b_{2})+\dots+A_{N-1}(b_{N-1}-b_{N})+A_{N}b_{N} \\
            &=A_{N}b_{N}+\sum_{n=0}^{N-1}A_{n}(b_{n}-b_{n+1}).
        \end{align*}

        Per hipòtesi tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} tenim que existeix un real~\(L\) tal que
        \begin{equation}
            \label{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq2}
            \lim_{N\to\infty}A_{N}=L.
        \end{equation}
        També tenim, per hipòtesi, que la successió~\((b_{n})\) és convergent, i per tant existeix un real~\(b\) tal que %REF
        \begin{equation}
            \label{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq4}
            \lim_{n\to\infty}b_{n}=b.
        \end{equation}

        Estudiem la convergència absoluta de la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})\).
        Com que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent tenim que existeix un real~\(C>0\) tal que per a tot~\(N\) natural es satisfà
        \begin{equation}
            \label{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq3}
            \abs{A_{N}}\leq C.
        \end{equation}
        Per tant, com que la successió~\((b_{n})\) és monòtona, trobem que
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{N}\abs{A_{n}(b_{n}-b_{n+1})}&\leq\sum_{n=0}^{N}\abs{C(b_{n}-b_{n+1})} \tag{\ref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq3}}\\
            &\leq C\sum_{n=0}^{N}\abs{b_{n}-b_{n+1}} \\
            &=C\abs{b_{0}-b_{N+1}},
        \end{align*}
        i per \eqref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq4} tenim que
        \[
            \lim_{N\to\infty}C\abs{b_{0}-b_{N+1}}=C\abs{b_{0}-b},
        \]
        i per tant la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})\) és absolutament convergent, %REFS parcials creixents acotades
        i per la proposició \myref{prop:una-serie-absolutament-convergent-es-convergent} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})\) és convergent.

        Ara bé, per \eqref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq2} i \eqref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq4} trobem que
        \[
            \lim_{N\to\infty}A_{N}b_{N}=Lb,
        \]
        i per tant tenim que
        \[
            \lim_{N\to\infty}\left(A_{N}b_{N}+\sum_{n=0}A_{n}(b_{n}-b_{n+1})\right)=Lb+C\abs{b_{0}-b}
        \]
        i per tant
        \[
            \lim_{N\to\infty}\sum_{n=0}^{N}a_{n}b_{n}=Lb+C\abs{b_{0}-b}
        \]
        és convergent, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}b_{n}\) és convergent, com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:criteri-dAbel-per-series-numeriques}
        Volem estudiar la convergència de la sèrie
        \begin{equation}
            \label{ex:criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq1}
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}.
        \end{equation}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Tenim que la successió %REF
        \[
            \left(\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}\right)_{n\in\mathbb{N}}
        \]
        és monòtona i convergent, i per l'exercici \myref{ex:serie-harmonica-alternada} trobem que la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}
        \]
        és convergent.
        Per tant pel \myref{thm:Criteri-dAbel-per-series-numeriques} tenim que la sèrie \eqref{ex:criteri-dAbel-per-series-numeriques:eq1} és convergent.
    \end{solution}
    \subsection{Reordenació de sèries}
    \begin{definition}[Reordenada d'una sèrie]
        \labelname{reordenada d'una sèrie}\label{def:reordenada-duna-serie}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) dues sèries tals que existeix una permutació~\(\sigma\) de~\(\mathbb{N}\) tal que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}=\sum_{n=0}^{\infty}b_{\sigma(n)}.
        \]
        Aleshores direm que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) és una reordenada de la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\)
    \end{definition}
    \begin{lemma}
        \label{lema:la-reordenada-duna-serie-de-termes-positius-convergent-es-mes-petita-que-la-serie}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius convergent i~\(\sigma\) una permutació de~\(\mathbb{N}\).
        Aleshores tenim que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}\leq\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}.
        \]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Fixem un natural~\(N\) i considerem
        \[
            M=\max\{\sigma(1),\dots,\sigma(N)\}
        \]
        i com que, per la definició de \myref{def:serie-de-termes-positius}, tenim que~\(a_{n}\geq0\) per a tot~\(n\) natural trobem que
        \[
            \sum_{n=0}^{N}a_{\sigma(n)}\leq\sum_{n=0}^{M}a_{n},
        \]
        i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}\leq\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}.\qedhere
        \]
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        \label{cor:la-reordenada-duna-serie-de-termes-positius-convergent-conserva-la-serie}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie de termes positius convergent i~\(\sigma\) una permutació de~\(\mathbb{N}\).
        Aleshores tenim que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}.
        \]
    \end{corollary}
    \begin{proposition}
        \label{prop:la-reordenada-duna-serie-absolutament-convergent-es-absolutament-convergent}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie absolutament convergent i~\(\sigma\) una permutació de~\(\mathbb{N}\).
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}\) és absolutament convergent.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie} tenim que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}}
        \]
        és convergent, i pel \corollari{} \myref{cor:la-reordenada-duna-serie-de-termes-positius-convergent-conserva-la-serie} trobem que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{\sigma(n)}}=\sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}},
        \]
        i per tant tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}\) és absolutament convergent.
    \end{proof}
    \begin{notation}
        \label{notation:part-positiva-dun-nombre}
        \label{notation:part-negativa-dun-nombre}
        Definim
        \[a^{+}_{n}=\begin{cases}
            a_{n} & \text{si }a_{n}\geq0 \\
            0 & \text{si }a_{n}<0
        \end{cases}\quad\text{i}\quad
        a^{-}_{n}=\begin{cases}
            0 & \text{si }a_{n}\geq0 \\
            -a_{n} & \text{si }a_{n}<0
        \end{cases}\]
    \end{notation}
    \begin{observation}
        \label{obs:sumes-de-la-part-positiva-i-negativa-dun-nombre}
        Tenim que
        \[
            a_{n}=a^{+}_{n}-a^{-}_{n}\quad\text{i}\quad\abs{a_{n}}=a^{+}_{n}+a^{-}_{n}
        \]
    \end{observation}
    \begin{lemma}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie absolutament convergent i~\(\sigma\) una permutació de~\(\mathbb{N}\).
        Aleshores tenim que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}=\sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}.
        \]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Aquest enunciat té sentit per la proposició \myref{prop:la-reordenada-duna-serie-absolutament-convergent-es-absolutament-convergent}.

        Per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és absolutament convergent si i només si les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}\) són convergents.
        Per tant trobem que
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}&=\sum_{n=0}^{\infty}\left(a^{+}_{n}-a^{-}_{n}\right) \tag{\ref{obs:sumes-de-la-part-positiva-i-negativa-dun-nombre}}\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n} \\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{\sigma(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{\sigma(n)} \tag{\ref{cor:la-reordenada-duna-serie-de-termes-positius-convergent-conserva-la-serie}}\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\left(a^{+}_{\sigma(n)}-a^{-}_{\sigma(n)}\right)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}, \tag{\ref{obs:sumes-de-la-part-positiva-i-negativa-dun-nombre}}
        \end{align*}
        com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{lemma}
        \label{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent però no absolutament convergent.
        Aleshores les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}\) són divergents.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Per l'observació \myref{obs:sumes-de-la-part-positiva-i-negativa-dun-nombre} tenim que
        \begin{equation}
            \label{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann:eq1}
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}=\sum_{n=0}^{\infty}\left(a^{+}_{n}-a^{-}_{n}\right),
        \end{equation}
        i per tant
        \begin{equation}
            \label{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann:eq2}
            \sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}=\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}.
        \end{equation}

        Suposem que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) és convergent.
        Aleshores per \eqref{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann:eq2} tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}\) és convergent.

        Ara bé, per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie} tenim que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}\) són absolutament convergents, i per \eqref{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann:eq1} tenim que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és absolutament convergent, però això contradiu l'hipòtesi que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) no és absolutament convergent.
        Per tant ha de ser que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) és divergent.
        El cas en que suposem que~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) és convergent és anàleg.
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Teorema de la reordenació de sèries de Riemann]
        \labelname{Teorema de la reordenació de sèries de Riemann}\label{thm:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent però no absolutament convergent i~\(L\) un nombre real.
        Aleshores existeix una permutació~\(\sigma\) de~\(\mathbb{N}\) tal que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{\sigma(n)}=L.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Prenem un~\(\alpha\) real.
        Tenim per hipòtesi que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) una sèrie convergent però no absolutament convergent, i pel lema \myref{lema:Teorema-de-la-reordenacio-de-series-de-Riemann} trobem que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{+}_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}a^{-}_{n}\) són divergents.

        Definim
        \[
            S_{N}=\sum_{n=0}^{N}a^{+}_{n}\quad\text{i}\quad T_{N}=\sum_{n=0}^{N}a^{-}_{n}.
        \]
        Tenim que~\(S_{N}\) no està fitada superiorment i~\(T_{N}\) no està fitada inferiorment.
        Per tant tenim que existeix un mínim natural~\(n_{1}\) tal que
        \[
            S_{n_{1}}\geq\alpha,
        \]
        i tenim que
        \begin{align*}
            \alpha&\leq S_{n_{1}} \\
            &=S_{n_{1}-1}+a^{+}_{n_{1}} \\
            &<\alpha+a^{+}_{n_{1}},
        \end{align*}
        i per tant
        \[
            \alpha<\alpha+a^{+}_{n_{1}}.
        \]

        També tenim que existeix un mínim natural~\(m_{1}\) tal que
        \[
            S_{n_{1}}+T_{m_{1}}\leq\alpha,
        \]
        i tenim que
        \begin{align*}
            \alpha&\geq S_{n_{1}}-T_{m_{1}} \\
            &=S_{n_{1}}-T_{m_{1}-1}-a^{-}_{m_{1}} \\
            &>\alpha-a^{-}_{m_{1}},
        \end{align*}
        i per tant
        \[
            \alpha>\alpha-a^{-}_{m_{1}}.
        \]

        Definim doncs per a tot~\(i\) natural
        \[
            n_{i}=\min_{n>n_{i-1}}\{S_{n}-T_{m_{i}-1}\geq\alpha\}\quad\text{i}\quad m_{i}=\min_{m>m_{i-1}}\{S_{n_{i}}-T_{m}\leq\alpha\},
        \]
        i trobem que
        \begin{align*}
            \alpha&\geq S_{n_{i}}-T_{n_{i}} \\
            &=S_{n_{i}}-T_{m_{i}-1}-a^{-}_{m_{i}} \\
            &\geq\alpha-a^{-}_{m_{i}}.
        \end{align*}

        Ara bé, tenim per hipòtesi que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) és convergent, i pel \corollari{} \myref{cor:terme-general-tendeix-a-zero-en-una-serie-convergent} tenim que~\(\lim_{n\to\infty}a_{n}=0\), i per tant~\(\lim_{n\to\infty}a^{-}_{n}=0\), i pel \myref{thm:sandvitx} trobem que
        \[
            \lim_{i\to\infty}S_{n_{i}}-T_{m_{i}}=\alpha.\qedhere
        \]
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Teorema de Cauchy]
        \labelname{Teorema de Cauchy}\label{thm:Teorema-de-Cauchy}
        Siguin~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) dues sèries absolutament convergents i~\((c_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió tal que per a tot~\((i,j)\) de~\(\mathbb{N}\times\mathbb{N}\) existeix un únic~\(n\) tal que~\(c_{n}=a_{i}b_{j}\) i tal que per a tot~\(n\) de~\(\mathbb{N}\) existeix un únic~\((i,j)\) de~\(\mathbb{N}\times\mathbb{N}\) tal que~\(c_{n}=a_{i}b_{j}\).
        Aleshores tenim que
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}c_{n}=\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\right)\left(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\right).
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof} %TODO
    \begin{comment}
        Per la proposició \myref{prop:una-serie-absolutament-convergent-es-convergent} tenim que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) són convergents, i per tant tenim que la successió
        \[
            p_{N}=\left(\sum_{n=0}^{N}a_{n}\right)\left(\sum_{n=0}^{N}b_{n}\right)
        \]
        és convergent.

        Com que per hipòtesi les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) són absolutament convergents, per la definició de \myref{def:convergencia-absoluta-duna-serie}, trobem que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}\abs{b_{n}}\) són convergents, i per tant tenim que la successió
        \[
            p_{N}=\sum_{n=0}^{N}\abs{a_{n}}\sum_{n=0}^{N}\abs{b_{n}}
        \]
        és convergent.

        Per la definició de \myref{def:limit} trobem que per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(N\geq n_{0}\) es satisfà
        \begin{equation}
            \label{thm:Teorema de Cauchy:eq1}
            \abs{\sum_{n=0}^{N}\abs{a_{n}}\sum_{n=0}^{N}\abs{b_{n}}-\sum_{n=0}^{\infty}\abs{a_{n}}\sum_{n=0}^{\infty}\abs{b_{n}}}\leq\frac{\varepsilon}{2},
        \end{equation}
        i per \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq1} tenim que per a tot~\(N\geq n_{0}\) es satisfà
        \begin{equation}
            \label{thm:Teorema de Cauchy:eq3}
            \sum_{n=N}^{\infty}\abs{a_{n}}\sum_{n=N}^{\infty}\abs{b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2}.
        \end{equation}



        Com que per hipòtesi les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) són absolutament convergents, per la proposició \myref{prop:una-serie-absolutament-convergent-es-convergent} tenim que les sèries~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\) i~\(\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}\) són convergents, i per la definició de \myref{def:serie-convergent} trobem que la successió
        \[
            p_{N}=\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}
        \]
        és convergent.

        Per la definició de \myref{def:limit} trobem que per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(N\geq n_{0}\) es satisfà
        \begin{equation}
            \label{thm:Teorema de Cauchy:eq1}
            \abs{\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2}.
        \end{equation}

        Aleshores per a tot natural~\(m\geq N\) tenim que
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\abs{\sum_{n=N}^{\infty}a_{n}\sum_{n=N}^{\infty}b_{n}},
        \]
        i per \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq1} trobem
        \begin{equation}
            \label{thm:Teorema de Cauchy:eq2}
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2}.
        \end{equation}



        Per la definició de \myref{def:limit} trobem que per a tot~\(\varepsilon>0\) existeix un natural~\(n_{0}\) tal que per a tot~\(N\geq n_{0}\) es satisfà
        \begin{equation}
            %\label{thm:Teorema de Cauchy:eq1}
            \abs{\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2},
        \end{equation}
        i per \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq1} tenim que per a tot~\(N\geq n_{0}\) es satisfà
        \begin{equation}
            %\label{thm:Teorema de Cauchy:eq3}
            \abs{\sum_{n=N}^{\infty}a_{n}\sum_{n=N}^{\infty}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2}.
        \end{equation}

        Sigui~\(M\) un natural tal que per a tot~\(N\geq n_{0}\) tenim
        \[
            \max_{1\leq n\leq N}\{\sigma(n),\tau(n)\}\leq M.
        \]
        Aleshores per a tot natural~\(m\geq M\) tenim que
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\abs{\sum_{n=N}^{\infty}a_{n}\sum_{n=N}^{\infty}b_{n}},
        \]
        i per \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq3} trobem
        \begin{equation}
            %\label{thm:Teorema de Cauchy:eq2}
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\frac{\varepsilon}{2}.
        \end{equation}

        Aleshores amb \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq1} i \eqref{thm:Teorema de Cauchy:eq2} tenim que
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}+\abs{\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\varepsilon,
        \]
        i per la desigualtat triangular %REF
        \[
            \abs{\sum_{n=1}^{m}a_{\sigma(n)}b_{\tau(n)}-\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}}+\abs{\sum_{n=0}^{N}a_{n}\sum_{n=0}^{N}b_{n}-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}}\leq\varepsilon,
        \]
    \end{comment}
    \end{proof}
\section{Successions de funcions}
    \subsection{Convergència d'una successió de funcions}
    \begin{definition}[Successió de funcions]
        \labelname{successió de funcions}\label{def:successio-de-funcions}
        Siguin~\(I\) un interval de~\(\mathbb{R}\) i~\(f_{i}\colon I\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció real per a tot~\(i\) natural.
        Aleshores direm que~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és una successió de funcions definides en~\(I\).
    \end{definition}
    \begin{definition}[Convergència puntual]
        \labelname{convergència puntual}\label{def:convergencia-puntual}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions definides en un interval~\(I\) tal que existeix una funció~\(f\) de~\(I\) a~\(\mathbb{R}\) tal que
        \[
            \lim_{n\to\infty}f_{n}(x)=f(x)
        \]
        per a tot~\(x\) de~\(I\).
        Aleshores direm que la successió~\((f_{n})\) convergeix puntualment a la funció~\(f\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        \label{ex:convergencia-puntual-duna-successio-de-funcions}
        Volem estudiar la convergència puntual de la successió de funcions~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) definida per
        \[
            f_{n}(x)=\frac{nx^{2}+1}{nx+1}
        \]
        en l'interval~\([1,2]\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}f_{n}(x)&=\lim_{n\to\infty}\frac{nx^{2}+1}{nx+1} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\frac{nx^{2}+1}{nx+1}\frac{\frac{1}{n}}{\frac{1}{n}} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\frac{x^{2}+\frac{1}{n}}{x+\frac{1}{n}} \\
            &=\frac{x^{2}}{x}=x,
        \end{align*}
        i per la definició de \myref{def:convergencia-puntual-duna-serie-de-funcions} trobem que la successió~\((f_{n})\) convergeix puntualment a la funció~\(f(x)=x\).
    \end{solution}
    \subsection{Convergència uniforme}
    \begin{definition}[Convergència uniforme]
        \labelname{convergència uniforme}\label{def:convergencia-uniforme}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions definides en un interval~\(I\) que convergeix puntualment a una funció~\(f\) tal que per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tot~\(n>n_{0}\) es satisfà
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{f_{n}(x)-f(x)}<\varepsilon.
        \]
        Aleshores direm que la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) convergeix uniformement a~\(f\) i ho denotarem com~\(f_{n}\convergeixuniformement f\).
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:convergencia-uniforme-amb-limits}
        Una successió de funcions~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) sobre un interval~\(I\) convergeix uniformement a una funció~\(f\) si i només si
        \[
            \lim_{n\to\infty}\sup_{x\in I}\abs{f_{n}(x)-f(x)}=0.
        \]
    \end{observation}
    \begin{proof}
        Per la definició de \myref{def:limit}.
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:convergencia-uniforme-duna-successio-de-funcions}
        Volem estudiar la convergència uniforme de la successió de funcions~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) definida per
        \[
            f_{n}(x)=\frac{nx^{2}+1}{nx+1}
        \]
        en l'interval~\([1,2]\).
    \end{example}
    \begin{proof}
        Per l'exercici \myref{ex:convergencia-puntual-duna-successio-de-funcions} tenim que la successió de funcions~\((f_{n})\) convergeix puntualment a la funció~\(f(x)=x\) en l'interval~\([1,2]\).
        Considerem el límit
        \begin{align*}
            \lim_{n\to\infty}\sup_{x\in[1,2]}\abs{f_{n}(x)-f(x)}&=\lim_{n\to\infty}\sup_{x\in[1,2]}\abs{\frac{nx^{2}+1}{nx+1}-x} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\sup_{x\in[1,2]}\abs{\frac{nx^{2}+1-nx^{2}-x}{nx+1}} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\sup_{x\in[1,2]}\abs{\frac{1-x}{nx+1}} \\
            &\leq\lim_{n\to\infty}\sup_{x\in[1,2]}\frac{1+\abs{x}}{nx+1} \\
            &\leq\lim_{n\to\infty}\frac{3}{n+1}=0,
        \end{align*}
        i per l'observació \myref{obs:convergencia-uniforme-amb-limits} trobem que la successió de funcions~\((f_{n})\) convergeix uniformement a~\(f(x)\) en l'interval~\([1,2]\).

    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:una-successio-de-funcions-convergeix-uniformement-a-una-funcio-a-la-que-convergeixi-puntualment}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions que convergeixen uniformement a una funció~\(f\).
        Aleshores la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) convergeix puntualment a~\(f\).
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Condició de Cauchy]
        \labelname{condició de Cauchy per successions de funcions}\label{thm:condicio-de-Cauchy-per-successions-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\).
        Aleshores la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) convergeix uniformement a una funció~\(f\) de~\(I\) si i només si per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeix un~\(n_{0}\) natural tal que per a tots enters~\(n\) i~\(m\) amb~\(n_{0}<m<n\) es satisfà
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{f_{n}(x)-f_{m}(x)}<\varepsilon.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
%    \subsection{Convergència uniforme i continuïtat, integrabilitat i derivabilitat}
    \subsection{Continuïtat, integrabilitat i derivabilitat}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-una-successio-de-funcions-continues-convergeix-uniformement-ho-fa-a-una-funcio-continua}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions contínues sobre un interval~\(I\) tal que~\(f_{n}\convergeixuniformement f\).
        Aleshores~\(f\) és contínua.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-una-successio-de-funcions-integrables-Riemann-convergix-unifoemement-ho-fa-a-una-funcio-integrable-Riemann}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions integrables Riemann sobre un interval~\(I\) tal que~\(f_{n}\convergeixuniformement f\).
        Aleshores~\(f\) és integrable Riemann.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-una-successio-de-funcions-convergeix-uniformement-aleshores-el-limit-de-la-integral-dels-elements-de-la-succesio-es-la-integral-del-limit-dels-elements-de-la-successio}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions integrables Riemann sobre un interval~\(I\) tal que~\(f_{n}\convergeixuniformement f\).
        Aleshores
        \[
            \lim_{n\to\infty}\int_{I}f_{n}(x)\diff x=\int_{I}\lim_{n\to\infty}f_{n}(x)\diff x.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
%            Aquest enunciat té sentit pel Teorema \myref{thm:si-una-successio-de-funcions-integrables-Riemann-convergix-unifoemement-ho-fa-a-una-funcio-integrable-Riemann}.
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:condicio-per-la-derivabilitat-duna-successio-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions derivables sobre un interval~\(I\) que convergeix uniformement a una funció~\(f\) tal que la successió~\((f'_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) convergeix uniformement a una funció~\(g\).
        Aleshores tenim que~\(f\) és derivable i que~\(f'(x)=g(x)\).
    \end{theorem}
    \begin{proof} % I acotat?
        %TODO
    \end{proof}
\section{Sèries de funcions}
    \subsection{Convergència d'una sèrie de funcions}
    \begin{definition}[Sèrie de funcions]
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\).
        Aleshores definim, per a tot~\(x\) de~\(I\),
        \[
            F(x)=\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)
        \]
        com la sèrie de funcions de la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\).
    \end{definition}
    \begin{definition}[Convergència puntual]
        \labelname{convergència puntual d'una sèrie de funcions}\label{def:convergencia-puntual-duna-serie-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\) i
        \[
            F_{N}(x)=\sum_{n=0}^{N}f_{n}(x)
        \]
        tal que la successió de funcions~\((F_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) sigui puntualment convergent en~\(I\).
        Aleshores direm que la sèrie de funcions de la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és convergent puntualment en~\(I\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        Exemple de convergència puntual d'una sèrie de funcions.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{definition}[Convergència uniforme]
        \labelname{convergència uniforme d'una sèrie de funcions}\label{def:convergencia-uniforme-duna-serie-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\) i
        \[
            F_{N}(x)=\sum_{n=0}^{N}f_{n}(x)
        \]
        tal que la successió de funcions~\((F_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) sigui uniformement convergent en~\(I\).
        Aleshores direm que la sèrie de funcions de la successió~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) és convergent uniformement en~\(I\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        Exemple de convergència uniforme d'una sèrie de funcions.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{theorem}[Condició de Cauchy]
        \labelname{condició de Cauchy per sèries de funcions}\label{def:condicio-de-Cauchy-per-series-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\).
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) és convergent si i només si per a tot~\(\varepsilon>0\) real existeixen enters~\(N\) i~\(M\) amb~\(N<M\) tals que
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{\sum_{n=N}^{M}f_{n}(x)}<\varepsilon.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \subsection{Continuïtat, integrabilitat i derivabilitat}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-la-serie-de-duna-successio-de-funcions-continues-convergeix-uniformement-el-seu-limit-es-una-funcio-continua}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions contínues sobre un interval~\(I\) tals que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) convergeixi uniformement a una funció~\(F\) en~\(I\).
        Aleshores~\(F\) és contínua en~\(I\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-la-serie-de-duna-successio-de-funcions-integrables-Riemann-convergeix-uniformement-el-seu-limit-es-una-funcio-integrable-Riemann}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions integrables Riemann sobre un interval~\(I\) tals que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) convergeixi uniformement a una funció~\(F\) en~\(I\).
        Aleshores~\(F\) és integrable Riemann en~\(I\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:si-la-serie-duna-successio-de-funcions-convergeix-uniformement-aleshores-el-limit-de-la-integral-dels-elements-de-la-serie-de-la-succesio-es-la-integral-del-limit-del-la-serie-de-la-successio}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions integrables Riemann sobre un interval~\(I\) tal que la sèrie de funcions de~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) sigui uniformement convergent en~\(I\).
        Aleshores
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\int_{I}f_{n}(x)\diff x=\int_{I}\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\diff x.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO Aquest enunciat té sentit pel Teorema \myref{thm:si-la-serie-de-duna-successio-de-funcions-integrables-Riemann-convergeix-uniformement-el-seu-limit-es-una-funcio-integrable-Riemann}.
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        \label{thm:condicio-per-la-derivabilitat-duna-serie-de-funcions}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions derivables sobre un interval~\(I\) acotat tal que la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}f'_{n}(x)\) convergeix uniformement en~\(I\) i existeix un~\(x_{0}\in I\) tal que la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x_{0})\) sigui convergent.
        Aleshores tenim que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) és derivable i
        \[
            \left(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\right)'=\sum_{n=0}^{\infty}f'_{n}(x).
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \subsection{Convergència d'una sèrie de funcions}
    \begin{proposition}
        \label{prop:si-una-serie-de-funcions-convergeix-uniformement-aleshores-la-successio-de-funcions-convergeix-uniformement-a-0}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\) tal que la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) convergeix uniformement en~\(I\).
        Aleshores la successió de funcions~\((f_{n})\) convergeix uniformement a~\(0\).
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Criteri \ensuremath{M} de Weierstrass]
        \labelname{criteri \ensuremath{M} de Weierstrass}\label{thm:criteri-M-de-Weierstrass}
        Sigui~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de funcions sobre un interval~\(I\) i~\((M_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de termes no negatius tals que per a tot~\(n\) natural tenim
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{f_{n}(x)}\leq M_{n}
        \]
        i la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}M_{n}\) és convergent.
        Aleshores la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) és uniformement convergent en~\(I\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        Volem estudiar la convergència de la sèrie de funcions
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin(nx)}{n^{3}}
        \]
        en tot~\(\mathbb{R}\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        Observem que
        \[
            \sup_{x\in\mathbb{R}}\abs{\frac{\sin(nx)}{n^{3}}}\leq\frac{1}{n^{3}},
        \]
        i per l'exemple \myref{ex:serie-harmonica} tenim que la sèrie
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{3}}
        \]
        és convergent.
        Per tant pel \myref{thm:criteri-M-de-Weierstrass} tenim que la sèrie de funcions
        \[
            \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin(nx)}{n^{3}}
        \]
        és convergent en tot~\(\mathbb{R}\).
    \end{solution}
    \begin{theorem}[Criteri de Dirichlet]
        \labelname{criteri de Dirichlet}\label{thm:criteri-de-Dirichlet}
        Siguin~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) i~\((g_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) dues successions de funcions sobre un interval~\(I\) tals que~\(g_{n}(x)\) és monòtona per a tot~\(n\) natural, la successió de funcions~\((g_{n})\) convergeix uniformement a~\(0\) i existeix un real~\(M\) tal que
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{\sum_{n=0}^{N}g_{n}(x)}\leq M\quad\text{per a tot }N\text{ natural}.
        \]
        Aleshores la sèrie de funcions
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)g_{n}(x)
        \]
        és uniformement convergent en~\(I\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        Exemple del criteri de Dirichlet.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{theorem}[Criteri d'Abel]
        \labelname{criteri d'Abel}\label{thm:criteri-dAbel}
        Siguin~\((f_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) i~\((g_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) dues sèries de funcions sobre un interval~\(I\) tals que~\(g_{n}\) és monòtona per a tot~\(n\) natural, existeix un real~\(L\) tal que per a tot~\(n\) natural
        \[
            \sup_{x\in I}\abs{g_{n}(x)}\leq L
        \]
        i tal que la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)\) sigui uniformement convergent en~\(I\).
        Aleshores la sèrie de funcions
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}f_{n}(x)g_{n}(x)
        \]
        és absolutament convergent en~\(I\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        Exemple del criteri d'Abel.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \subsection{Sèries de potències}
    \begin{definition}[Sèries de potències]
        \labelname{sèrie de potències}\label{def:serie-de-potencies}
        Sigui~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de reals i~\(x_{0}\) un nombre real.
        Aleshores direm que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}
        \]
        és una sèrie de funcions amb terme general~\(a_{n}\) al voltant de~\(x_{0}\).
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:les-series-de-potencies-son-series-de-funcions}
        Les sèries de potències són sèries de funcions.
    \end{observation}
    \begin{proposition}
        \label{prop:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) una sèrie de potències tal que existeix un real~\(x_{1}\) tal que la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x_{1}-x_{0})^{n}
        \]
        és convergent.
        Aleshores la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és convergent per a tot~\(x\) tal que
        \[
            \abs{x-x_{0}}<\abs{x_{1}-x_{0}}.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{lemma}
        \label{lema:les-successions-creixents-tenen-limit-i-aquest-es-el-suprem-de-la-successio}
        Sigui~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió creixent de nombres reals.
        Aleshores el límit de~\((a_{n})\) existeix i
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=\sup_{n\in\mathbb{N}}a_{n}.
        \]
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        %TODO Em falta maquinària?
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        \label{cor:les-successions-decreixent-tenen-limit-i-aquest-es-el-infim-de-la-successio}
        Sigui~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió decreixent de nombres reals.
        Aleshores el límit de~\((a_{n})\) existeix i
        \[
            \lim_{n\to\infty}a_{n}=\inf_{n\in\mathbb{N}}a_{n}.
        \]
    \end{corollary}
    \begin{definition}[Límit superior i inferior]
        \labelname{límit superior d'una successió}\label{def:limit-superior-duna-successio}
        \labelname{límit inferior d'una successió}\label{def:limit-inferior-duna-successio}
        Siguin~\((a_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) una successió de nombres reals i~\((b_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) i~\((c_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) dues successions satisfent
        \[
            b_{n}=\sup_{k\in\mathbb{N}}\{a_{k}\mid k\geq n\}\quad\text{i}\quad c_{n}=\sup_{k\in\mathbb{N}}\{a_{k}\mid k\leq n\}.
        \]
        Aleshores definim
        \[
            \limsup_{n\to\infty}a_{n}=\lim_{n\to\infty}b_{n}\quad\text{i}\quad\liminf_{n\to\infty}a_{n}=\lim_{n\to\infty}c_{n}
        \]
        com el límit superior i límit inferior de~\((a_{n})\).

        Aquesta definició té sentit pel lema \myref{lema:les-successions-creixents-tenen-limit-i-aquest-es-el-suprem-de-la-successio} i el \corollari{} \myref{cor:les-successions-decreixent-tenen-limit-i-aquest-es-el-infim-de-la-successio}.
    \end{definition}
    \begin{theorem}
        \label{thm:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) una sèrie de potències i~\(R\) un real tal que
        \[
            R^{-1}=\limsup_{n\to\infty}\sqrt[n]{\abs{a_{n}}}.
        \]
        Aleshores
        \begin{enumerate}
            \item\label{thm:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies:enum1} la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és absolutament convergent per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}<R\).
            \item\label{thm:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies:enum2} per a tot real~\(r<R\) la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) convergeix uniformement per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}\leq r\).
            \item\label{thm:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies:enum3} La sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és divergent per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}>R\).
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:quocient-per-calcular-radis-de-convergencia-de-series-de-potencies}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) una sèrie de potències i~\(R\) un real tal que
        \[
            R^{-1}=\limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{a_{n+1}}}{\abs{a_{n}}}.
        \]
        Aleshores
        \[
            R^{-1}=\limsup_{n\to\infty}\sqrt[n]{\abs{a_{n}}}.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{definition}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) una sèrie de potències tal que existeix un real~\(R\) satisfent
        \begin{enumerate}
            \item la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és absolutament convergent per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}<R\).
            \item per a tot real~\(r<R\) la sèrie de funcions~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) convergeix uniformement per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}\leq r\).
            \item La sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és divergent per a tot~\(x\) satisfent~\(\abs{x-x_{0}}>R\).
        \end{enumerate}
        Aleshores direm que~\(R\) és el radi de convergència de la sèrie de potències.
    \end{definition}
    \begin{theorem}[Teorema d'Abel]
        \labelname{Teorema d'Abel}\label{thm:Teorema-dAbel}
        Sigui~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) una sèrie de potències i~\(L\) un real tal que la sèrie~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}L^{n}\) és convergent.
        Aleshores la sèrie de potències~\(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}\) és uniformement convergent per a tot~\(x\) en l'interval~\([x_{0},x_{0}+L]\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        \label{ex:radi-de-convergencia-duna-serie-de-potencies}
        Volem estudiar per a quins valor de~\(x\) la sèrie
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^{2n}}{2n}
        \]
        és convergent.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}
        \label{ex:calcular-una-suma-trobant-un-Taylor-equivalent}
        Volem calcular la suma
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n+1}.
        \] % Molero Exemple 2.3.27 (pàg 45)
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}
        \label{ex:calcular-el-radi-de-convergencia-i-suma-duna-serie-de-potencies}
        Volem calcular la suma
        \[
            \sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^{2n}}{4^{n}(2n+1)}.
        \] % Final Gener 2018.
%        Buscar la que va sortir a un dels exàmens. El de la recu?
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \subsection{Teorema d'aproximació polinòmica de Weierstrass}
    \begin{definition}[Suport d'una funció]
        \labelname{suport d'una funció}\label{def:suport-duna-funcio}
        Sigui~\(f\colon\mathbb{R}\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció.
        Aleshores definim
        \[
            \suport(f)=\{x\in\mathbb{R}\mid f(x)\neq0\}
        \]
        com el suport de~\(f\).
    \end{definition}
    \begin{definition}[Suport compacte]
        \labelname{funció amb suport compacte}\label{def:funcio-amb-suport-compacte}
        Sigui~\(f\colon\mathbb{R}\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció tal que~\(\suport(f)\) sigui un compacte.
        Aleshores direm que~\(f\) té suport compacte.
    \end{definition}
    \begin{definition}[Convolució]
        \labelname{convolució de dues funcions}\label{def:convolucio-de-dues-funcions}
        Siguin~\(f\colon\mathbb{R}\longrightarrow\mathbb{R}\) i~\(g\colon\mathbb{R}\longrightarrow\mathbb{R}\) dues funcions amb suport compacte.
        Aleshores definim
        \[
            (f\convolucio g)(x)=\int_{\mathbb{R}}f(t)g(x-t)\diff t
        \]
        com la convolució de~\(f\) amb~\(g\).
    \end{definition}
    \begin{definition}[Aproximació de la unitat]
        \labelname{aproximació de la unitat}\label{def:aproximacio-de-la-unitat}
        Sigui~\((\phi_{\varepsilon})_{\varepsilon\in\mathbb{R}}\) una successió de funcions amb suport compacte tal que
        \begin{enumerate}
            \item~\(\phi_{\varepsilon}\geq0\).
            \item~\(\int_{\mathbb{R}}\phi_{\varepsilon}(x)\diff x=1\).
            \item per a tot~\(\delta>0\) tenim que~\((\phi_{\varepsilon})\) convergeix uniformement a~\(0\) quan~\(\varepsilon\) tendeix a~\(0\) en l'interval~\((-\delta,\delta)\).
        \end{enumerate}
        Aleshores direm que~\((\phi_{\varepsilon})\) és una aproximació de la unitat.
    \end{definition}
    \begin{lemma}
        \label{lema:Teorema-daproximacio-polinomica-de-Weierstrass}
        Sigui~\(f\colon\mathbb{R}\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció contínua amb suport compacte i~\((\phi_{\varepsilon})_{\varepsilon\in\mathbb{R}}\) una aproximació de la unitat.
        Aleshores~\(f\convolucio\phi_{\varepsilon}\) convergeix uniformement a~\(f\) quan~\(\varepsilon\) tendeix a~\(0\).
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        %TODO %lol se ve to' tocha
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Teorema d'aproximació polinòmica de Weierstrass]
        \labelname{Teorema d'aproximació polinòmica de Weierstrass}\label{thm:Teorema-daproximacio-polinomica-de-Weierstrass}
        Sigui~\(f\colon[a,b]\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció contínua.
        Aleshores existeix una successió de polinomis~\((p_{n})_{n\in\mathbb{N}}\) que convergeix uniformement a~\(f\) en l'interval~\([a,b]\).
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        Sigui~\(f\colon[a,b]\longrightarrow\mathbb{R}\) una funció contínua tal que per a tot~\(n\) natural es satisfà
        \[
            \int_{a}^{b}f(x)x^{n}\diff x=0.
        \]
        Aleshores~\(f(x)=0\).
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
\end{document}
