\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\part{Probabilitat i modelització estocàstica}
\chapter{Models probabilístics}
\section{L'espai de probabilitat}
\subsection{Espais mostrals}
    \begin{definition}[Experiment aleatori]
        \labelname{experiment aleatori}\label{def:experiment-aleatori}
        \labelname{espai mostral}\label{def:espai-mostral}
        Definirem de manera informal els fenòmens que estudiarem, els \emph{experiments aleatoris}.
        Aquests tenen les següents propietats:
        \begin{enumerate}
            \item Coneixem tots els possibles resultats de l'experiment, però no el que sortirà.
            El conjunt de possibles resultats~\(\Omega\) serà l'\emph{espai mostral}.
            \item Tenim alguna manera d'assignar probabilitats als resultats, o a conjunts de resultats.
        \end{enumerate}
    \end{definition}
    \begin{example}
        \label{ex:espais-mostrals}
        Volem determinar l'espai mostral dels següents experiments:
        \begin{enumerate}
            \item\label{ex:espais-mostrals:eq1} Llençar un dau de sis cares.
            \item\label{ex:espais-mostrals:eq2} Un partit de bàsquet.
            \item\label{ex:espais-mostrals:eq3} Llençar una moneda.
        \end{enumerate}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Així, els seus espais mostrals són, respectivament,
        \begin{enumerate}
            \item~\(\Omega=\{1,2,3,4,5,6\}\).
            \item~\(\Omega=\NN\times\NN\).
            \item~\(\Omega=\{\heads,\tails\}\).\qedhere
        \end{enumerate}
        %TODO (?)
    \end{solution}
    \begin{definition}[Esdeveniment]
        \labelname{esdeveniment}\label{def:esdeveniment}
        \labelname{esdeveniment segur}\label{def:esdeveniment-segur}
        \labelname{esdeveniment contrari}\label{def:esdeveniment-contrari}
        \labelname{esdeveniment impossible}\label{def:esdeveniment-impossible}
        Sigui~\(A\subseteq\Omega\) un subconjunt d'un espai mostral~\(\Omega\).
        Aleshores direm que~\(A\) és un esdeveniment.

        Si el resultat~\(\omega\in A\subseteq\Omega\) s'ha realitzat direm que l'esdeveniment~\(A\) s'ha realitzat.
        També definim
        \begin{enumerate}
            \item Direm que~\(A=\Omega\) és l'esdeveniment segur i~\(A=\emptyset\) és l'esdeveniment impossible.
            \item Direm que~\(B=\Omega\setminus A\) és l'esdeveniment contrari a l'esdeveniment~\(A\).
%            \item Direm que~\(A=\emptyset\) és l'esdeveniment impossible.
        \end{enumerate}
    \end{definition}
    \begin{example}
        Volem determinar els conjunts d'esdeveniments següents:
        \begin{enumerate}
            \item Tirar un dau de sis cares i que surti un nombre parell.
            \item Una partit de bàsquet on guanya el visitant.
            \item Un món on acabo aquests apunts abans que la carrera.
        \end{enumerate}
    \end{example}
    \begin{solution}
        Els conjunts d'esdeveniments són, respectivament,
        \begin{enumerate}
            \item~\(A=\{2,4,6\}\).
            \item~\(A=\{(m,n)\in\NN\times\NN\mid n>m\}\).
            \item~\(A=\emptyset\).\qedhere
        \end{enumerate}
        %TODO (?)
    \end{solution}
\subsection{Àlgebres i \ensuremath{\sigma}-àlgebres}
    \begin{definition}[Àlgebra]
        \labelname{àlgebra}\label{def:algebra}
        Sigui~\(\algebra{A}\) una co{\lgem}ecció de subconjunts~\(\Omega\) tal que
        \begin{enumerate}
            \item~\(\Omega\in\algebra{A}\).
            \item Si~\(A\in\algebra{A}\), aleshores~\(\Omega\setminus A\in\algebra{A}\).
            \item Si~\(A\),~\(B\in\algebra{A}\), aleshores~\(A\cup B\in\algebra{A}\).
        \end{enumerate}
        Aleshores direm que~\(\algebra{A}\) és un àlgebra de conjunts sobre~\(\Omega\).
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:el-conjunt-buit-pertany-a-qualsevol-algebra}
        Si~\(\algebra{A}\) és un àlgebra, aleshores~\(\emptyset\in\algebra{A}\).
    \end{observation}
    \begin{example}
        \label{ex:exemple-dalgebra}
        Sigui~\(\Omega=\{1,2,\dots,6\}\).
        Volem veure que
        \[
            \algebra{A}=\{\emptyset,\Omega,\{1,2\},\{3,4,5,6\}\}
        \]
        és un àlgebra.
    \end{example}
    \begin{solution}
        Comprovem la definició~d'\myref{def:algebra}.
        Tenim que~\(\Omega\in\algebra{A}\).
        Prenem un esdeveniment~\(A\in\algebra{A}\) i calculem~\(\Omega\setminus A\).
        Podem veure tots els casos fent
        \[
            \Omega\setminus\emptyset=\Omega,\qquad
            \Omega\setminus\Omega=\emptyset,\qquad
            \Omega\setminus\{1,2\}=\{3,4,5,6\},\quad\text{i}\quad
            \Omega\setminus\{3,4,5,6\}=\{1,2\}.
        \]

        Prenen ara~\(A\),~\(B\in\algebra{A}\).
        Si~\(A=B\) aleshores~\(A\cup B=A\), i per tant~\(A\cup B\in\algebra{A}\), i si tenim~\(A\cup B\in\algebra{A}\) aleshores~\(B\cup A=A\cup B\in\algebra{A}\) i hem acabat.
        També tenim que si~\(A\in\algebra{A}\), aleshores~\(\emptyset\cup A=A\in\algebra{A}\) i~\(\Omega\cup A=\Omega\in\algebra{A}\).
        Per tant només ens cal veure el cas
        \[
            \{1,2\}\cup\{3,4,5,6\}=\{1,2,3,4,5,6\}=\Omega\in\algebra{A},
        \]
        i per la definició~d'\myref{def:algebra} trobem que~\(\algebra{A}\) és un àlgebra sobre~\(\Omega\)
    \end{solution}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-algebras-son-tancades-per-interseccions}
        Siguin~\(A\),~\(B\) dos elements d'un àlgebra~\(\algebra{A}\).
        Aleshores
        \[
            A\cap B\in\algebra{A}.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Per la definició~d'\myref{def:algebra} tenim que~\(A^{\complement}\),~\(B^{\complement}\in\algebra{A}\) i, de nou per la definició~d'\myref{def:algebra}, tenim que~\(A^{\complement}\cup B^{\complement}\in\algebra{A}\).
        Ara bé,%REF
        tenim que~\(A^{\complement}\cup B^{\complement}=A\cap B\), i per tant~\(A\cap B\in\algebra{A}\).
    \end{proof}
    \begin{definition}[\(\sigma\)-àlgebra]
        \labelname{\ensuremath{\sigma}-àlgebra}\label{def:sigma-algebra}
        Sigui~\(\Algebra{A}\) un àlgebra tal que per a tota família~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\) d'elements~d'\(\Algebra{A}\) tenim que
        \[
            \bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}\in\Algebra{A}.
        \]
        Aleshores direm que~\(\Algebra{A}\) és una~\(\sigma\)-àlgebra.
    \end{definition}
    \begin{observation}
        Sigui~\(\Algebra{A}\) un àlgebra sobre un conjunt~\(\Omega\) finit.
        Aleshores~\(\Algebra{A}\) és una~\(\sigma\)-àlgebra.
    \end{observation}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-sigma-algebras-son-tancades-per-interseccions-numerables}
        Sigui~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\) una família d'elements d'un~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\).
        Aleshores
        \[
            A=\bigcap_{n=0}^{\infty}A_{n}
        \]
        és un element de~\(\Algebra{A}\).
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Tenim que
        \[
            A^{\complement}=\Big(\bigcap_{n=0}^{\infty}A_{n}\Big)^{\complement}=\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}^{\complement}\Big).
        \]
        Ara bé, per la definició~d'\myref{def:algebra} tenim que~\(A_{n}^{\complement}\in\Algebra{A}\) per a tot~\(n\in\NN\), i per la definició de~\myref{def:sigma-algebra} trobem que~\(A^{\complement}\in\Algebra{A}\), i de nou per la definició~d'\myref{def:algebra} tenim que~\(A\in\Algebra{A}\).
    \end{proof}
\subsection{L'àlgebra de Borel}
    \begin{proposition}
        \label{prop:existeix-una-sigma-algebra-minima}
        Sigui~\(\{\Algebra{A}_{i}\}_{i\in I}\) una família de~\(\sigma\)-àlgebres sobre un conjunt~\(\Omega\).
        Aleshores
        \[
            \Algebra{A}=\bigcap_{i\in I}\Algebra{A}_{i}
        \]
        és una~\(\sigma\)-àlgebra sobre~\(\Omega\).
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Comprovem que~\(\Algebra{A}\) satisfà la definició~\myref{def:sigma-algebra}.
        Veiem que~\(\Omega\in\Algebra{A}\).
        Tenim per la definició de~\myref{def:algebra} que~\(\Omega\in\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició d'\myref{def:interseccio-de-conjunts} trobem que~\(\Omega\in\Algebra{A}\).

        Prenem ara un~\(A\in\Algebra{A}\) i considerem~\(A^{\complement}\).
        Si~\(A\in\Algebra{A}\) tenim que per a tot~\(i\in I\) es satisfà~\(A\in\Algebra{A}_{i}\), i per la definició~d'\myref{def:algebra} trobem que~\(A^{\complement}\in\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició d'\myref{def:interseccio-de-conjunts} tenim que es satisfà~\(A^{\complement}\in\Algebra{A}\).

        Per acabar premen~\(A\),~\(B\in\Algebra{A}\).
        Tenim que~\(A\),~\(B\in\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició~d'\myref{def:algebra} trobem que~\(A\cup B\in\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició~d'\myref{def:interseccio-de-conjunts} trobem que~\(A\cup B\in\Algebra{A}\).

        Per tant per la definició~d'\myref{def:algebra} tenim que~\(\Algebra{A}\) és un àlgebra sobre~\(\Omega\).

        Prenem ara una família~\(\{A_{n}\}_{n\in\mathbb{N}}\) d'elements~d'\(\Algebra{A}\) i denotem
        \[
            A=\bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}.
        \]
        Tenim de nou que~\(\{A_{n}\}_{n\in\mathbb{N}}\) també és una família d'elements~d'\(\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició~d'\myref{def:sigma-algebra} tenim que~\(A\in\Algebra{A}_{i}\) per a tot~\(i\in I\), i per la definició~d'\myref{def:interseccio-de-conjunts} trobem que~\(A\in\Algebra{A}\), i per la definició~d'\myref{def:sigma-algebra} trobem que~\(\Algebra{A}\) és una~\(\sigma\)-àlgebra sobre~\(\Omega\).
    \end{proof}
    \begin{definition}[\ensuremath{\sigma}-àlgebra generada per un conjunt]
        \labelname{\ensuremath{\sigma}-àlgebra generada per un conjunt}\label{def:sigma-algebra-generada-per-un-conjunt}
        Sigui~\(\Algebra{C}\subseteq\parts(\Omega)\) una família de subconjunts d'un conjunt~\(\Omega\).
        Denotarem el mínim~\(\sigma\)-àlgebra generada per~\(\Algebra{C}\) com~\(\sigma(\Algebra{C})\) i direm que és la~\(\sigma\)-àlgebra generada per~\(\Algebra{C}\).

        Aquesta definició té sentit per la proposició~\myref{prop:existeix-una-sigma-algebra-minima}.
    \end{definition}
    \begin{example}[\ensuremath{\sigma}-àlgebra de singletons]
        \labelname{\ensuremath{\sigma}-àlgebra de singletons}\label{ex:sigma-algebra-de-singletons}
        Denotem~\(\Algebra{C}=\{\{x\}\subseteq\RR\mid x\in\RR\}\).
        Volem veure que
        \[
            \sigma(\Algebra{C})=\{A\subseteq\RR\mid A\text{ ó }A^{\complement}\text{ és finit o numerable}\}.
        \]
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO % Fer a topo i sorprendre als nens amb això. O al revès potser molaria més. Fer aquí i referenciar a topo com un boss. Per allà on axiomes de separació pot ser útil.
    \end{solution}
    \begin{definition}[\(\sigma\)-àlgebra de Borel]
        \labelname{\ensuremath{\sigma}-àlgebra}\label{def:sigma-algebra-de-Borel}
        Sigui
        \[
            \borel(\RR)=\{\obert{U}\subseteq\RR\mid\obert{U}\text{ és un obert de }\RR\}.
        \]
        Direm que~\(\borel(\RR)\) és la~\(\sigma\)-àlgebra de Borel.
        Direm que els elements de~\(\borel(\RR)\) són conjunts borelians.
    \end{definition}
\subsection{Probabilitats}
    \begin{definition}[Probabilitat]
        \labelname{probabilitat}\label{def:probabilitat}
        Siguin~\(\Algebra{A}\) una~\(\sigma\)-àlgebra sobre un conjunt~\(\Omega\) i~\(\Probabilitat\colon\Algebra{A}\longrightarrow[0,1]\) una aplicació tal que
        \begin{enumerate}
            \item~\(\Probabilitat(\Omega)=1\).
            \item Per a tota família~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\subseteq\Algebra{A}\) d'esdeveniments disjunts dos a dos tenim que
            \begin{equation}
                \Probabilitat\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}\Big)=\sum_{n=0}^{\infty}\Probabilitat(A_{n}).
                \tag{\(\sigma\)-additivitat}
            \end{equation}
        \end{enumerate}
        Aleshores direm que~\(\Probabilitat\) és una probabilitat.

        També direm que~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) és un espai de probabilitat.
    \end{definition}
    \begin{notation}[Unió disjunta]
        Sigui~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\) una família de conjunts disjunts dos a dos.
        Aleshores denotarem
        \[
            \bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}=\biguplus_{n=0}^{\infty}A_{n}
        \]
        i direm que és la unió disjunta.
    \end{notation}
    \begin{proposition}
        \label{prop:la-probabilitat-del-buit-es-nulla}
        Sigui~\(\Probabilitat\) una probabilitat.
        Aleshores~\(\Probabilitat(\emptyset)=0\).
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Considerem la família~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\) amb~\(A_{n}=\emptyset\) per a tot~\(n\in\NN\).
        Tenim que per a tot~\(i\),~\(j\in\NN\) es satisfà~\(A_{i}\cap A_{j}=\emptyset\) i
        \[
            \emptyset=\biguplus_{n=0}^{\infty}\emptyset.
        \]
        Aleshores per la definició de~\myref{def:probabilitat} tenim que
        \[
            \Probabilitat(\emptyset)=\sum_{n=0}^{\infty}\Probabilitat(\emptyset),
        \]
        i obtenim que~\(\Probabilitat(\emptyset)=0\).
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-funcions-probabilitat-son-creixents-monotonament}
        Siguin~\(\Probabilitat\) una probabilitat sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) i~\(A\),~\(B\in\Algebra{A}\) dos esdeveniments tals que~\(A\subseteq B\).
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(A)\leq\Probabilitat(B).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Tenim que
        \[
            B=A\uplus(B\setminus A).
        \]
        Aleshores per la definició de~\myref{def:probabilitat} trobem que
        \[
            \Probabilitat(B)=\Probabilitat(A\uplus(B\setminus A))=\Probabilitat(A)+\Probabilitat(B\setminus A),
        \]
        i com que, per la definició de~\myref{def:probabilitat}, tenim que~\(\Probabilitat(B\setminus A)\geq0\), trobem que
        \[
            \Probabilitat(A)\leq\Probabilitat(B).\qedhere
        \]
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:probabilitat-de-la-resta-de-esdeveniments}
        Siguin~\(\Probabilitat\) una probabilitat sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) i~\(A\),~\(B\in\Algebra{A}\) dos esdeveniments tals que~\(A\subseteq B\).
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(B\setminus A)=\Probabilitat(B)-\Probabilitat(A).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Tenim que
        \[
            B=A\uplus(B\setminus A).
        \]
        Aleshores per la definició de~\myref{def:probabilitat} trobem que
        \[
            \Probabilitat(B)=\Probabilitat(A\uplus(B\setminus A))=\Probabilitat(A)+\Probabilitat(B\setminus A),
        \]
        i trobem que
        \[
            \Probabilitat(B\setminus A)=\Probabilitat(B)-\Probabilitat(A).
        \]
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        \label{cor:probabilitat-del-complementari}
        Siguin~\(\Probabilitat\) una probabilitat sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) i~\(A\in\Algebra{A}\) un esdeveniment.
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(A^{\complement})=1-\Probabilitat(A).\qedhere
        \]
    \end{corollary}
    \begin{proposition}
        Siguin~\(\Probabilitat\) una probabilitat sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) i~\(\{A_{i}\}_{i=1}^{n}\subseteq\Algebra{A}\) una família d'esdeveniments.
        Aleshores
        \begin{multline*}
            \Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{n}A_{i}\Big)=\sum_{i=1}^{n}\Probabilitat(A_{i})-\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=i}^{n}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j})+\\
            +\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=i}^{n}\sum_{k=j}^{n}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j}\cap A_{k})+\dots+(-1)^{n+1}\Probabilitat\Big(\bigcap_{i=1}^{n}A_{i}\Big).
        \end{multline*}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Ho veiem per inducció sobre~\(n\).
        Si~\(n=1\) tenim que
        \[
            \Probabilitat(A)=\Probabilitat(A).
        \]
        Suposem doncs que la hipòtesi és certa per a~\(m-1\) fixe i veiem-ho pel cas~\(m\).
        Tenim que
        \begin{align*}
            \Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{m}A_{i}\Big)&=\Probabilitat\Big(A_{m} \cup\bigcup_{i=1}^{m-1}A_{i}\Big) \\
            &=\Probabilitat(A_{m})+\Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{m-1}A_{i}\Big)-\Probabilitat\Big(A_{m}\cap\bigcup_{i=1}^{m-1}A_{i}\Big) \\
            &=\Probabilitat(A_{m})+\Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{m-1}A_{i}\Big)-\Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{m-1}(A_{i}\cap A_{m})\Big) \\
            &=\sum_{i=1}^{m-1}\Probabilitat(A_{i})+\Probabilitat(A_{m})-\sum_{i=1}^{m-1}\sum_{j=1}^{m-1}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j})-\sum_{i=1}^{m-1}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{m}) \\
            &\phantom{=}+\sum_{i=1}^{m-1}\sum_{j=i}^{m-1}\sum_{k=j}^{m-1}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j}\cap A_{k})+\sum_{i=1}^{m-1}\sum_{j=i}^{m-1}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j}\cap A_{m})+ \\
            &\phantom{=}+\dots+(-1)^{m}\Probabilitat(A_{1}\cap\dots\cap A_{m-1})+ \\
            &\phantom{=}+(-1)^{m}\sum_{i=1}^{m-2}P(A_{1}\cap\dots\cap A_{i-1}\cap A_{i+1}\cap\dots\cap A_{m-2})+ \\
            &\phantom{=}+(-1)^{m}\Probabilitat(A_{1}\cap\dots\cap A_{m}) \\
            &=\sum_{i=1}^{m}\Probabilitat(A_{i})-\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=i}^{m}\Probabilitat(A_{i}\cap A_{j})+\dots+(-1)^{m+1}\Probabilitat\Big(\bigcap_{i=1}^{m}A_{i}\Big),
        \end{align*}
        i pel \myref{thm:principi-dinduccio} hem acabat.
    \end{proof}
    \begin{corollary}
        \label{cor:subadditivitat-finita}
        Siguin~\(\Probabilitat\) una probabilitat sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) i~\(\{A_{i}\}_{i=1}^{n}\subseteq\Algebra{A}\) una família d'esdeveniments.
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{n}A_{i}\Big)\leq\sum_{i=1}^{n}\Probabilitat(A_{i}).
        \]
    \end{corollary}
    \begin{theorem}[Definició de Laplace]
        \labelname{}\label{thm:definicio-de-Laplace}
        Sigui~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat amb~\(\Omega=\{\omega_{1},\dots,\omega_{n}\}\) i~\(\Algebra{A}=\parts(\Omega)\) tals que per a tot~\(i\),~\(j\in\{1,\dots,n\}\) tenim que~\(\Probabilitat(\{\omega_{i}\})=\Probabilitat(\{\omega_{j}\})\).
        Aleshores per a tot esdeveniment~\(A\in\Algebra{A}\) tenim
        \[
            \Probabilitat(A)=\frac{\abs{A}}{\abs{\Omega}}.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Observem que~\(\abs{\Omega}=1\), i que
        \[
            \Omega=\biguplus_{i=1}^{n}\{\omega_{i}\}
        \]
        Per tant tenim que
        \[
            1=\Probabilitat(\Omega)=\Probabilitat\Big(\bigcup_{i=1}^{n}\{\omega_{i}\}\Big)=\sum_{i=1}^{n}\Probabilitat(\{\omega_{i}\}),
        \]
        i com que, per hipòtesi, per a tot~\(i\),~\(j\in\{1,\dots,n\}\) tenim que~\(\Probabilitat(\{\omega_{i}\})=\Probabilitat(\{\omega_{j}\})\), trobem que per a tot~\(i\in\{1,\dots,n\}\) es satisfà
        \[
            1=\sum_{i=1}^{n}\Probabilitat(\{\omega_{i}\})=n\Probabilitat(\{\omega_{i}\}),
        \]
        i per tant, per a tot~\(i\in\{1,\dots,n\}\) tenim
        \[
            \Probabilitat(\{\omega_{i}\})=\frac{1}{n}.
        \]
        Aleshores, si~\(A=\{\omega_{i_{1}},\dots,\omega_{i_{r}}\}\) tenim que~\(\abs{A}=r\) i que
        \[
            A=\biguplus_{j=1}^{r}\{\omega_{i_{j}}\},
        \]
        i per tant
        \begin{align*}
            \Probabilitat(A)&=\Probabilitat\Big(\biguplus_{j=1}^{r}\{\omega_{i_{j}}\}\Big) \\
            &=\sum_{j=1}^{r}\Probabilitat(\{\omega_{i_{j}}\}) \\
            &=\frac{r}{n}=\frac{\abs{A}}{\abs{\Omega}}.\qedhere
        \end{align*}
%            \[\Probabilitat(A)=\Probabilitat\Big(\biguplus_{j=1}^{r}\{\omega_{i_{j}}\}\Big)=\sum_{j=1}^{r}\Probabilitat(\{\omega_{i_{j}}\})=\frac{r}{n}=\frac{\abs{A}}{\abs{\Omega}}.\qedhere\]
    \end{proof}
    \begin{proposition}[Continuïtat seqüencial per successions creixents]
        \labelname{continuïtat seqüencial per successions creixents}\label{prop:continuitat-sequencial-per-successions-creixents}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat i~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\subseteq\Algebra{A}\) una família d'esdeveniments tals que
        \[
            A_{0}\subseteq A_{1}\subseteq\dots\subseteq A_{n}\subseteq\cdots
        \]
        amb
        \[
            A=\bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}.
        \]
        Aleshores
        \[
            \lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n})=\Probabilitat(A).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Considerem els conjunts
        \begin{equation}
            \label{prop:continuitat-sequencial-per-successions-creixents:eq1}
            B_{n}=A_{n}\cap A_{n-1}^{\complement}=A_{n}\setminus A_{n-1},\qquad\text{amb}\qquad B_{0}=\emptyset.
        \end{equation}
        Aleshores tenim que % REVISAR
        \[
            \bigcup_{n=0}^{\infty}A{n}=\biguplus_{n=0}^{\infty}B_{n}.
        \]
        Així veiem que
        \begin{align*}
            \Probabilitat(A)&=\Probabilitat\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}A_{n}\Big) \\
            &=\Probabilitat\Big(\biguplus_{n=0}^{\infty}B_{n}\Big) \\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\Probabilitat(B_{n}) \\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\Probabilitat(A_{n}\setminus A_{n-1}) \tag{\ref{prop:continuitat-sequencial-per-successions-creixents:eq1}}\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\big(\Probabilitat(A_{n})-\Probabilitat(A_{n-1})\big)\tag{\ref{prop:probabilitat-de-la-resta-de-esdeveniments}} \\
            &=\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n})-\Probabilitat(A_{0}) \\
            &=\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n})-\Probabilitat(\emptyset)=\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n}), \tag{\ref{prop:la-probabilitat-del-buit-es-nulla}}
        \end{align*}
        com volíem veure.
    \end{proof}
    \begin{proposition}[Continuïtat seqüencial per successions decreixents]
        \labelname{continuïtat seqüencial per successions decreixents}\label{prop:continuitat-sequencial-per-successions-decreixents}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat i~\(\{A_{n}\}_{n\in\NN}\subseteq\Algebra{A}\) una família d'esdeveniments tals que
        \[
            A_{0}\supseteq A_{1}\supseteq\dots\supseteq A_{n}\supseteq\cdots
        \]
        amb
        \[
            A=\bigcap_{n=0}^{\infty}A_{n}.
        \]
        Aleshores
        \[
            \lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n})=\Probabilitat(A).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        Considerem les conjunts
        \[
            B_{n}=A_{n}^{\complement}.
        \]
        Aleshores tenim que
        \[
            B_{0}\subseteq B_{1}\subseteq\dots\subseteq B_{n}\subseteq\cdots,
        \]
        i per la proposició de \myref{prop:continuitat-sequencial-per-successions-creixents} trobem que
        \[
            \lim_{n\to\infty}\Probabilitat(B_{n})=\Probabilitat\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}B_{n}\Big).
        \]
        Ara bé, tenim que
        \begin{align*}
            \Probabilitat(A)&=\Probabilitat\bigg(\bigcap_{n=0}^{\infty}A_{n}\bigg) \\
            &=\Probabilitat\bigg(\bigcap_{n=0}^{\infty}B_{n}^{\complement}\bigg) \\
            &=\Probabilitat\bigg(\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}B_{n}\Big)^{\complement}\bigg) \\
            &=1-\Probabilitat\Big(\bigcup_{n=0}^{\infty}B_{n}\Big) \\
            &=1-\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(B_{n}) \\
            &=1-1+\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n})=\lim_{n\to\infty}\Probabilitat(A_{n}).\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
    %TODO Exemples
\section{Probabilitat condicionada i independència}
\subsection{Probabilitat condicionada}
    \begin{definition}[Probabilitat condicionada]
        \labelname{probabilitat condicionada}\label{def:probabilitat-condicionada}
        Siguin~\(A\),~\(B\) dos esdeveniments amb~\(\Probabilitat(A)\neq0\).
        Aleshores definim
        \[
            \Probabilitat(B\sota A)=\frac{\Probabilitat(A\cap B)}{\Probabilitat(A)}
        \]
        com la probabilitat condicionada de~\(B\) sobre~\(A\), o la probabilitat de~\(B\) donat~\(A\).
    \end{definition}
    \begin{observation}[Regla de les probabilitats compostes]
        \labelname{regla de les probabilitats compostes}\label{obs:regla-de-les-probabilitats-compostes}
        \[
            \Probabilitat(A\cap B)=\Probabilitat(A)\Probabilitat(B\sota A).
        \]
    \end{observation}
    \begin{proposition}
        \label{prop:la-probabilitat-condicionada-es-una-probabilitat}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat i~\(A\in\Algebra{A}\) un esdeveniment amb~\(\Probabilitat(A)\neq0\).
        Aleshores l'aplicació
        \begin{align*}
            \Probabilitat(\cdot\sota A)\colon\algebra{A}&\longrightarrow[0,1] \\
            B&\longmapsto\Probabilitat(B\sota A)
        \end{align*}
        és una probabilitat.
        \begin{proposition}
            %TODO
        \end{proposition}
    \end{proposition}
    \begin{corollary}
        \label{cor:probabilitat-condicionada-del-complementari}
        \label{cor:la-probabilitat-condicionada-es-una-probabilitat}
        Sigui~\(A\) un esdeveniment amb~\(\Probabilitat(A)\neq0\).
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(C^{\complement}\sota A)=1-\Probabilitat(C\sota A).
        \]
    \end{corollary}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
    \begin{theorem}[Fórmula de les probabilitats compostes]
        \labelname{fórmula de les probabilitats compostes}\label{thm:formula-de-les-probabilitats-compostes}
        Siguin~\(A_{1},\dots,A_{n}\) esdeveniments tals que~\(\Probabilitat(A_{1}\cap\dots\cap A_{n-1})\neq0\).
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(A_{1}\cap\dots\cap A_{n})=\Probabilitat(A)\Probabilitat(A_{2}\sota A_{1})\Probabilitat(A_{3}\sota A_{2}\cap A_{1})\dots\Probabilitat(A_{n}\sota A_{n-1}\cap\dots\cap A_{1}).
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}%[Problema de Chicago]
        %TODO
    \end{example}
\subsection{La fórmula de les probabilitats totals i la fórmula de Bayes}
    \begin{theorem}[Teorema de les probabilitats totals]
        \labelname{Teorema de les probabilitats totals}\label{thm:Teorema-de-les-probabilitats-totals}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat,~\(\{A_{n}\}_{n\in I}\subseteq\Algebra{A}\) una família numerable d'esdeveniments tals que
        \[
            \Omega=\biguplus_{n\in I}A_{n}
        \]
        amb~\(\Probabilitat(A_{n})\neq0\) per a tot~\(n\in I\) i~\(A\in\Algebra{A}\) un esdeveniment.
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat(A)=\sum_{n\in I}\Probabilitat(A_{n})\Probabilitat(A\sota A_{n}).
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{theorem}[Fórmula de Bayes]
        \labelname{fórmula de Bayes}\label{thm:formula-de-Bayes}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat,~\(\{A_{n}\}_{n=1}^{N}\subseteq\Algebra{A}\) una família d'esdeveniments tals que
        \[
            \Omega=\biguplus_{n\in I}A_{n}
        \]
        amb~\(\Probabilitat(A_{n})\neq0\) per a tot~\(n\in\{1,\dots,N\}\) i~\(A\in\Algebra{A}\) un esdeveniment tal que~\(\Probabilitat(A)\neq0\).
        Aleshores per a tot~\(j\in\{1,\dots,N\}\) tenim
        \[
            \Probabilitat(A_{j}\sota A)=\frac{\Probabilitat(A_{j})\Probabilitat(A\sota A_{j})}{\sum_{n=1}^{N}\Probabilitat(A_{n})\Probabilitat(A\sota A_{n})}.
        \]
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
\subsection{Independència d'esdeveniments}
    \begin{definition}[Esdeveniments independents]
        \labelname{esdeveniments independents}\label{def:esdeveniments-independents}
        Siguin~\(A\) i~\(B\) dos esdeveniments tals que
        \[
            \Probabilitat(A\cap B)=\Probabilitat(A)\Probabilitat(B).
        \]
        Aleshores direm que els esdeveniments~\(A\) i~\(B\) són independents.
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:condicio-equivalent-a-esdeveniments-independents}
        Siguin~\(A\) i~\(B\) dos esdeveniments.
        Aleshores~\(A\) i~\(B\) són independents si i només si~\(\Probabilitat(B\sota A)=\Probabilitat(B)\).
    \end{observation}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
    \begin{proposition}
        \label{prop:el-buit-i-el-total-son-esdeveniments-independents-de-la-resta}
        \label{prop:el-buit-es-un-esdeveniment-independent-de-la-resta}
        \label{prop:el-total-es-un-esdeveniment-independent-de-la-resta}
        Sigui~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat.
        Aleshores per a tot esdeveniment~\(A\in\Algebra{A}\) tenim que~\(\Omega\) i~\(A\) són esdeveniments independents i~\(\emptyset\) i~\(A\) són esdeveniments independents.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:el-complementari-dun-esdeveniment-conserva-la-independencia}
        Siguin~\(A\) i~\(B\) dos esdeveniments.
        Aleshores són equivalents
        \begin{enumerate}
            \item~\(A\) i~\(B\) són esdeveniments independents.
            \item~\(A^{\complement}\) i~\(B\) són esdeveniments independents.
            \item~\(A\) i~\(B^{\complement}\) són esdeveniments independents.
            \item~\(A^{\complement}\) i~\(B^{\complement}\) són esdeveniments independents.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{definition}[Esdeveniments independents]
        \labelname{esdeveniments independents}\label{def:esdeveniments-independents-cas-general}
        Sigui~\(\{A_{i}\}_{i\in I}\) una família d'esdeveniments tals que per a qualsevol~\(i_{1},\dots,i_{k}\in I\) diferents dos a dos tenim que
        \[
            \Probabilitat(\bigcap_{j=1}^{k}A_{i_{j}})=\prod_{j=1}^{k}\Probabilitat(A_{i_{j}}).
        \]
        aleshores direm que els esdeveniments~\(A_{1},\dots,A_{n}\) són independents.
    \end{definition}
\chapter{Variables i vectors aleatoris}
\section{Distribució i funció de distribució d'una variable aleatòria}
\subsection{Variables aleatòries}
    \begin{definition}[Variable aleatòria]
        \labelname{variable aleatòria}\label{def:variable-aleatoria}
        Siguin~\(\Algebra{A}\) una~\(\sigma\)-àlgebra sobre un conjunt~\(\Omega\) i~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una aplicació tal que per a tot conjunt~\(B\in\borel(\RR)\) tenim
        \[
            X^{-1}(B)\in\Algebra{A}.
        \]
        Aleshores direm que~\(X\) és una variable aleatòria sobre~\(\Algebra{A}\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
    \begin{notation}
        \label{notation:variables-aleatories}
        Sigui~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una variable aleatòria sobre un~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\).
        Aleshores denotem
        \begin{enumerate}
            \item~\(\{X\in B\}=\{\omega\in\Omega\mid X(\omega)\in B\}\).
            \item~\(\{X=a\}=\{X\in\{a\}\}\).
            \item~\(\{a< X<b\}=\{X\in(a,b)\}\).
            \item~\(\{a\leq X<b\}=\{X\in[a,b)\}\).
            \item~\(\{a< X\leq b\}=\{X\in(a,b]\}\).
            \item~\(\{a\leq X\leq b\}=\{X\in[a,b]\}\).
        \end{enumerate}
    \end{notation}
    \begin{proposition}
        \label{prop:condicio-suficient-per-ser-una-variable-aleatoria}
        Siguin~\(\Algebra{A}\) una~\(\sigma\)-àlgebra sobre un conjunt~\(\Omega\) i~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una aplicació tal que per a tot~\(x\in\RR\) tenim que
        \[
            X^{-1}((-\infty,x])\in\Algebra{A}.
        \]
        Aleshores~\(X\) és una variable aleatòria.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-variables-aleatories-formen-un-anell}
        Siguin~\(X\) i~\(Y\) dues variables aleatòries i~\(\lambda\in\mathbb{R}\) un escalar.
        Aleshores~\(X+y\),~\(XY\) i~\(\lambda X\) són variables aleatòries.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-variables-aleatories-formen-un-cos}
        Sigui~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una variable aleatòria sobre una~\(\sigma\)-àlgebra tal que per a tot~\(\omega\in\Omega\) tenim que~\(X(\omega)\neq0\).
        Aleshores~\(1/X\) és una variable aleatòria.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:el-cos-de-variables-aleatories-es-tancat}
        Sigui~\((X_{n})_{n\in\NN}\) una successió de variables aleatòries sobre una~\(\sigma\)-àlgebra sobre un conjunt~\(\Omega\) tals que per a tot~\(\omega\in\Omega\) tenim que la successió~\((X_{n}(\omega))_{n\in\NN}\) és convergent.
        Aleshores la funció
        \begin{align*}
            X\colon\Omega&\longrightarrow\mathbb{R} \\
            \omega&\longmapsto\lim_{n\to\infty}X_{n}(\omega)
        \end{align*}
        és una variable aleatòria.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
\subsection{Distribució o llei d'una variable aleatòria}
    \begin{proposition}
        \label{prop:distribucio-duna-variable-aleatoria}
        Siguin~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una variable aleatòria i
        \begin{align*}
            \Probabilitat_{X}\colon\borel(\RR)&\longrightarrow\RR \\
            B&\longmapsto\Probabilitat(X^{-1}(B)).
        \end{align*}
        Aleshores~\((\RR,\borel(\RR),\Probabilitat_{X})\) és un espai de probabilitat.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{definition}[Distribució d'una variable aleatòria]
        \labelname{distribució d'una variable aleatòria}\label{def:distribucio-duna-variable-aleatoria}
        Sigui~\(X\colon\Omega\longrightarrow\RR\) una variable aleatòria.
        Aleshores direm que la funció
        \begin{align*}
            \Probabilitat_{X}\colon\borel(\RR)&\longrightarrow\RR \\
            B&\longmapsto\Probabilitat(X^{-1}(B))
        \end{align*}
        és la distribució de~\(X\).
        També direm que és la llei de~\(X\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
\subsection{Igualtat i igualtat quasi segura de variables aleatòries}
    \begin{definition}[Igualtat de variables aleatòries]
        \labelname{variables aleatòries amb la mateixa distribució}\label{def:variables-aleatories-amb-la-mateixa-distribucio}
        \labelname{igualtat de variables aleatòries}\label{def:igualtat-de-variables-aleatories}
        Siguin~\(X\) i~\(Y\) dues variables aleatòries tals que per a tot~\(B\in\borel(\RR)\) tenim que
        \[
            \Probabilitat_{X}(B)=\Probabilitat_{Y}(B).
        \]
        Aleshores direm que~\(X\) i~\(Y\) tenen la mateixa distribució, i ho denotarem com
        \[
            X\igualsendistribucio Y.
        \]
    \end{definition}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
    \begin{definition}[Igualtat quasi segura de variables aleatòries]
        \labelname{igualtat quasi segura de variables aleatòries}\label{def:igualtat-quasi-segura-de-variables-aleatories}
        Siguin~\(X\) i~\(Y\) dues variables aleatòries sobre una~\(\sigma\)-àlgebra~\(\Algebra{A}\) tals que~\(\Probabilitat\{X=Y\}=1\).
        Aleshores direm que~\(X\) i~\(Y\) són iguals quasi segurament i ho denotarem com
        \[
            X\qs Y.
        \]
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:dues-variables-iguals-quasi-segurament-son-iguals-en-distribucio}
        Siguin~\(X\) i~\(Y\) dues variables aleatòries tals que~\(X\qs Y\).
        Aleshores~\(X\igualsendistribucio Y\).
    \end{observation}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
\subsection{Funció de distribució d'una variable aleatòria}
    \begin{definition}[Funció de distribució]
        \labelname{funció de distribució d'una variable aleatòria}\label{def:funcio-de-distribucio-duna-variable-aleatoria}
        Siguin~\(X\) una variable aleatòria i
        \begin{align*}
            F\colon\RR&\longrightarrow[0,1] \\
            x&\longmapsto\Probabilitat\{X\leq x    \}
        \end{align*}
        una funció.
        Aleshores direm que~\(F\) és la funció de distribució de~\(X\).
    \end{definition}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-funcions-de-distribucio-son-creixents}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució.
        Aleshores~\(F\) és creixent.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition} %TODO REVISAR
        \label{prop:les-funcions-de-distribucio-son-continues-per-la-dreta}
        \label{prop:les-funcions-de-distribucio-tenen-limit-per-lesquerra}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució.
        Aleshores per a tot~\(x\in\RR\) tenim que
        \[
            \lim_{\substack{t\to x\\t<x}}F(t)=F(x)\qquad\text{i}\qquad\lim_{\substack{t\to x\\t>x}}F(t)=L\in\RR.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:limits-laterals-duna-funcio-de-distribucio}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució.
        Aleshores
        \[
            \lim_{x\to-\infty}F(x)=0\qquad\text{i}\qquad\lim_{x\to\infty}F(x)=1.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:les-funcions-de-distribucio-tienen-com-a-maxim-un-nombre-numerable-de-punts-de-discontinuitat}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució.
        Aleshores el conjunt de punts de discontinuïtat de~\(F\) és com a màxim numerable.
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO % Fer desprès de FVR
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:funcions-de-distribucio-per-calcular-variables-aleatories-en-intervals-tancats}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució d'una variable aleatòria~\(X\).
        Aleshores per a tot~\(s\),~\(t\in\RR\) tenim que
        \[
            \Probabilitat\{s<X\leq t\}=F(t)-F(s).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proposition}
        \label{prop:funcions-de-distribucio-per-calcular-variables-aleatories-en-semirectes}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució d'una variable aleatòria~\(X\).
        Aleshores per a tot~\(x\in\RR\) tenim que
        \[
            \Probabilitat\{X<x\}=\lim_{\substack{t\to x\\t<x}}F(t).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proposition}
        \label{prop:funcions-de-distribucio-per-calcular-variables-aleatories-en-punts}
        Sigui~\(F\) una funció de distribució d'una variable aleatòria~\(X\).
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat\{X=x\}=F(x)-\lim_{\substack{t\to x\\t<x}}F(t).
        \]
    \end{proposition}
\section{Variables aleatòries discretes}
\subsection{Variables aleatòries discretes}
    \begin{definition}[Variable aleatòria discreta]
        \labelname{variable aleatòria discreta}\label{def:variable-aleatoria-discreta}
        \labelname{suport d'una variable aleatòria discreta}\label{def:suport-duna-variable-aleatoria-discreta}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria tal que existeix un conjunt finit o numerable~\(S\subseteq\RR\) tal que
        \[
            \Probabilitat\{X\in S\}=1,
        \]
        i tal que per a tot~\(x\in S\) tenim
        \[
            P\{X=x\}\neq0.
        \]
        Aleshores direm que~\(X\) és una variable aleatòria discreta.
        També direm que~\(S\) és el suport de~\(X\).
    \end{definition}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
    \begin{observation}
        \label{obs:els-conjunts-finits-o-numerables-son-borelians}
        Sigui~\(S\subseteq\RR\) un conjunt finit o numerable.
        Aleshores~\(S\) és borelià.
    \end{observation}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
\subsection{Funció de probabilitat d'una variable aleatòria}
    \begin{definition}[Funció de probabilitat]
        \labelname{funció de probabilitat d'una variable aleatòria discreta}\label{def:funcio-de-probabilitat-duna-variable-aleatoria-discreta}
        \labelname{repartiment de massa d'una variable aleatòria discreta}\label{def:repartiment-de-massa-duna-variable-aleatoria-discreta}
        Siguin~\(X\) una variable aleatòria discreta amb suport~\(S\) i
        \begin{align*}
            p\colon S&\longrightarrow[0,1] \\
            x&\longmapsto\Probabilitat\{X=x\}.
        \end{align*}
        una funció.
        Aleshores direm que~\(p\) és la funció de probabilitat de~\(X\).
        També direm que~\(p\) és el repartiment de massa de~\(X\).
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{prop:la-funcio-de-probabilitat-duna-variable-aleatoria-discreta-suma-1-en-el-suport}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria discreta amb suport~\(S\) i funció de probabilitat~\(p\).
        Aleshores
        \[
            \sum_{x\in S}p(s)=1.
        \]
    \end{observation}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{proposition}
        \label{prop:probabilitat-dun-conjunt-en-una-variable-aleatoria-discreta}
        Siguin~\(X\) una variable aleatòria discreta amb suport~\(S\) i funció de probabilitat~\(p\), i~\(B\in\borel(\RR)\) un borelià.
        Aleshores
        \[
            \Probabilitat\{X=B\}=\sum_{\substack{x\in S\\x\in B}}p(x).
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    %Potser caldrà reescriure aquestes coses per fer-les formals. I anar-les arrosegant per fer les solucions poc a poc? Però aleshores es pot fer molt llarg. Decidiré quan em posi a fer-les.
    \begin{example}[Variable aleatòria degenerada]
        \labelname{variable aleatòria degenerada}\label{ex:variable-aleatoria-degenerada}
        Siguin~\((\Omega,\Algebra{A},\Probabilitat)\) un espai de probabilitat i~\(a\in\RR\) un real.
        Volem veure que la funció
        \begin{align*}
            X\colon\Omega&\longrightarrow\RR \\
            x&\longmapsto a
        \end{align*}
        és una variable aleatòria.
        També volem calcular i dibuixar la seva funció de probabilitat i de distribució.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}[Llei de Bernoulli]
        \labelname{llei de Bernoulli}\label{def:llei-de-Bernoulli}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria discreta amb suport~\(S=\{0,1\}\).
        Volem calcular i dibuixar la seva funció de probabilitat i de distribució.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}[Llei uniforme sobre~\(n\) punts]
        \labelname{llei uniforme sobre~\(n\) punts}\label{def:llei-uniforme-sobre-n-punts}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria discreta amb suport~\(S=\{x_{1},\dots,x_{n}\}\) tal que per a tot~\(i\in\{1,\dots,n\}\) tenim que
        \[
            P\{X=x_{i}\}=\frac{1}{n}.
        \]
        Aleshores escriurem~\(X\sim\Unif(x_{1},\dots,x_{n})\).
        Volem calcular i dibuixar la seva funció de probabilitat i de distribució.
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    % Fer la resta de distribucions/lleis
    %TODO Binomial
    %TODO Poisson
    \begin{example}
        %Aplicació d'alguna de les lleis
    \end{example}
\section{Variables aleatòries absolutament contínues} % i mixtes
\subsection{Funcions de densitat i de distribució}
    \begin{definition}[Variable aleatòria absolutament contínua]
        \labelname{variable aleatòria absolutament contínua}\label{def:variable-aleatoria-absolutament-continua}
        \labelname{funció de densitat d'una variable aleatòria absolutament contínua}\label{def:funcio-de-densitat-duna-variable-aleatoria-abolsutament-continua}
        \labelname{funció de distribució d'una variable aleatòria absolutament contínua}\label{def:funcio-de-distribucio-duna-variable-aleatoria-absolutament-continua}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria tal que existeix una funció~\(f\colon\RR\longleftarrow\RR\) satisfent
        \begin{enumerate}
            \item Per a tot~\(x\in\RR\) tenim que~\(f(x)\geq0\).
            \item La funció~\(f\) és integrable sobre tot~\(\RR\).
            \item~\(\int_{-\infty}^{\infty}f(x)dx=1\).
            \item Per a tot~\(a\),~\(b\in\RR\cup\{\pm\infty\}\) tenim que
            \[
                \Probabilitat\{a\leq X\leq b\}=\int_{a}^{b}f(x)dx.
            \]
        \end{enumerate}
        Aleshores direm que~\(X\) és una variable aleatòria absolutament contínua.
        També direm que~\(f\) és la funció densitat de~\(X\) i que la funció
        \[
            F(x)=\Probabilitat\{X=x\}=\int_{-\infty}^{x}f(t)dt
        \]
        és la funció de distribució de~\(X\).
    \end{definition}
    \begin{observation}
        \label{obs:la-funcio-distribucio-duna-variable-aleatoria-absolutament-continua-es-continua}
        Sigui~\(F\) la funció de distribució d'una variable aleatòria absolutament contínua~\(X\).
        Aleshores~\(F\) és contínua.
        % i absolutament contínua
    \end{observation}
%    \begin{example}
%        %TODO % Veure si ho ha un exemple previ a les lleis i distribucions
%    \end{example}
    \begin{example}[Llei uniforme]
    \labelname{llei uniforme}\label{ex:llei-uniforme}
        Siguin~\(a\),~\(b\in\RR\) dos reals amb~\(a<b\) i~\(X\) una variable aleatòria tal que la seva funció de densitat sigui
        \begin{align*}
            f(x)=\frac{1}{b-a}\ind_{(a,b)}(x).
        \end{align*}
        Volem calcular la seva funció de distribució i dibuixar-les.

        Direm que~\(X\sim\Unif(a,b)\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}[Llei exponencial]
        \labelname{llei exponencial}\label{ex:llei-exponencial}
        Siguin~\(\lambda\in\RR\) un real amb~\(\lambda>0\) i~\(X\) una variable aleatòria tal que la seva funció de densitat sigui
        \begin{align*}
            f(x)=\lambda\e^{-\lambda x}\ind_{(0,\infty)}(x).
        \end{align*}
        Volem calcular la seva funció de distribució i dibuixar-les.

        Direm que~\(X\sim\Exp(\lambda)\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    % Propietat de la falta de memòria
    \begin{example}[Distribució gaussiana]
        \labelname{distribució gaussiana}\label{ex:distribucio-gaussiana}
        Siguin~\(\mu\),~\(\sigma\in\RR\) un real amb~\(\sigma>0\) i~\(Z\) una variable aleatòria tal que la seva funció de densitat sigui
        \begin{align*}
            f(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\e^{-\frac{(x-\mu)^{2}}{2\sigma^{2}}}.
        \end{align*}
        Volem comprovar que aquesta és una funció de densitat i dibuixar-la per~\(\mu=2\) i~\(\sigma=1\).

        Direm que~\(Z\sim\Gauss(\mu,\sigma^{2})\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
    \begin{example}[Distribució Gamma]
        \labelname{distribució Gamma}\label{ex:distribucio-Gamma}
        Siguin~\(r\),~\(\alpha\in\RR\) dos reals amb~\(r>0\) i~\(\alpha>0\).
        Volem veure que existeix una variable aleatòria~\(X\) amb funció de distribució
        \[
            f(x)=\frac{\alpha^{r}}{\Gamma(r)}x^{r-1}\e^{-\alpha x}\ind_{(0,\infty)}(x).
        \]
        També volem dibuixar~\(f(x)\).
        % Determinar valors guays.

        Sigui una variable aleatòria~\(X\) amb funció de distribució~\(f(x)\).
        Aleshores direm que~\(X\sim\Gamm(r,\alpha)\).
    \end{example}
    \begin{solution}
        %TODO
    \end{solution}
%    \begin{example}[Distribució beta]
%        \labelname{distribució beta}\label{ex:distribució beta}
%    \end{example}
\subsection{Criteri per calcular densitats de variables aleatòries}
    \begin{proposition}
        \label{prop:criteri-per-calcular-densitats-de-variables-aleatories}
        Sigui~\(X\) una variable aleatòria amb funció de distribució~\(F\colon\RR\longrightarrow\RR\) tal que
        \begin{enumerate}
            \item La funció~\(F\) és contínua~\(\RR\).
            \item La funció~\(F\) és derivable en tot~\(\RR\) excepte en una quantitat finita numerable de punts.
            \item La funció~\(F'\) és contínua en tot~\(\RR\) excepte en una quantitat finita de punts.
        \end{enumerate}
        Aleshores per a tot~\(x\in\RR\) tenim que
        \[
            F(x)=\int_{-\infty}^{x}F'(t)\diff t.
        \]
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        %TODO
    \end{proof}
    \begin{example}
        %TODO
    \end{example}
%\subsection{Funcions de variables aleatòries amb densitat}
    % Exercicis xungos del final (pàg. 59)
\section{Vectors aleatoris}
\subsection{Vectors de variables aleatòries}
%\chapter{Esperança matemàtica}
%\chapter{Convergència de successions de variables aleatòries}
%\chapter{Els teoremes límit de la Teoria de la Probabilitat}
\end{document}
